<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2024-06-03T19:10:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A beautiful, simple, clean, and responsive Jekyll theme for academics</subtitle><entry><title type="html">Damon vs Liam</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/damon-vs-liam/" rel="alternate" type="text/html" title="Damon vs Liam" /><published>2024-06-01T02:00:00+02:00</published><updated>2024-06-01T02:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/damon-vs-liam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/damon-vs-liam/"><![CDATA[<p>In the 90s, the Britpop scene was dominated by two bands: Blur(lead by Damon) and Oasis(lead by Liam and Noel). The bands were rivals, as the media loved to portray them. Both bands were great, and their music defined an era. I loved them both (though Oasis slightly more), and their music filled a significant portion of my ‘music-mindshare’ in my late teenage years. Anyway, this post is not about my musical taste. What has been lingering in my mind lately is the interest in exploring the evolution of these musicians over the past decades.</p>

<p>In their youth, both Damon and Liam (further I will just refer to Liam, but this applies even more to Noel.) were at the top of their game. Some of their songs are classics that captured the spirit of the 90s. But as time passed, the trajectories of these musicians diverged significantly. Damon continued to grow and explore, while Liam largely remained anchored to the style that brought him initial fame.</p>

<p><strong>To me, Damon embodies artistic and personal growth.</strong> Post-Blur, he ventured into various musical landscapes. With the creation of Gorillaz, he fused rock, hip-hop, and electronic music, collaborating with artists across genres. Beyond Gorillaz, Damon explored different sounds and themes through other projects, his solo work, and even in today’s Blur. His continuous drive to explore new artistic avenues keeps him relevant in the contemporary music.</p>

<p>For Liam, there’s not much to say. His post-Oasis projects are exactly the same as 90s Oasis. While he has matured and is no longer a young man in his twenties, his style seems to be trapped in that time and mentality. <strong>His incapability to evolve has rendered him less relevant. His stagnation serves as a warning against the dangers of clinging too tightly to one’s past glories.</strong> This stagnation is quite dreadful. I’d say it’s one of my worst fears in life, aside from the more basic ones.</p>

<p>It’s hard to say if Liam could have done better. It’s more likely that he simply couldn’t. <strong>This also emphasizes the deception that two figures can be mistakenly thought to belong to the same league initially, when in reality they are entirely different beasts</strong> (deserves a separate post).</p>

<p>Although somewhat cliché, it is crucial to internalize the observation that to continue growing, one must consistently explore new creative paths. This principle applies not only to artists but also to anyone striving for lasting success and growth in their field. Being aware of the signs of stagnation and making an effort to combat it offers a chance to avoid falling into it, even though the battle may often be lost.</p>

<p><strong>P.</strong> <strong>S.</strong></p>

<p>I could’ve chosen any other figures, as history is full of such cases, from science to art, and maybe even entire civilizations.</p>

<p>Now, to the youth!</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-UFgG_Ym5iM">Blur</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=nRxhU176QyI">Oasis</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[In the 90s, the Britpop scene was dominated by two bands: Blur(lead by Damon) and Oasis(lead by Liam and Noel). The bands were rivals, as the media loved to portray them. Both bands were great, and their music defined an era. I loved them both (though Oasis slightly more), and their music filled a significant portion of my ‘music-mindshare’ in my late teenage years. Anyway, this post is not about my musical taste. What has been lingering in my mind lately is the interest in exploring the evolution of these musicians over the past decades.]]></summary></entry><entry><title type="html">The Missing Pirate Manual</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/the-missing-pirate-manual-amazon-copy/" rel="alternate" type="text/html" title="The Missing Pirate Manual" /><published>2023-11-12T01:00:00+01:00</published><updated>2023-11-12T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/the-missing-pirate-manual-amazon%20copy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/the-missing-pirate-manual-amazon-copy/"><![CDATA[<p>Recently, I revisited <a href="https://twitter.com/codingmonk">Matt Luker</a>’s internal Amazon presentation about “The Missing Pirate Manual” for Amazonians. This presentation is renowned and highly regarded among Amazon folks. If you are still at Amazon and haven’t yet watched it, I strongly recommend doing so.</p>

<p>I haven’t come across any publicly available articles mentioning it (and I believe the talk itself is not available outside of Amazon). So I feel that it’s worth it to share some of its important highlights for a broader audience. This blog post is not centered around Amazon but rather focuses on insights that can nurture your mindset and be useful regardless of what you do.</p>

<p>Rather than providing a detailed summary of the presentation, I chose to share inspirational quotes that capture the essence of the talk, accompanied by additional comments from me.</p>

<p><em>Titles to the quotes are generated by ChatGPT</em></p>

<p><strong>A Pirate’s Guide to Success in Chaos</strong></p>

<p>David’s thought: <em>Chaos can take a toll sometimes and is a recipe for burnout, but I agree with the message here and I would at least like this to be as close to the original intentions as possible</em></p>

<p>Matt:</p>
<blockquote>
  <p>What I want to discuss is working at a company like Amazon, one of the most valuable tech companies on the planet. You come with certain expectations, right? Working at Amazon is a big deal; it’s not like working at some no-name place your grandma doesn’t know about anymore. She says, “Oh, Amazon! I bought stuff from Amazon.” You respond, “Yeah, that’s right. That’s where I work.” So, we come with expectations, and what kind of expectations are those? I’d say it’s something like this: We expect to work on an amazing space battleship flying through space, discovering new planets, doing incredible things—a well-oiled machine, everyone pulling in the same direction. How could it not be, right? Amazon has so many resources; that’s what we expect.</p>

  <p>However, what we get is a little different. Instead of a space battleship, we find ourselves marooned on some bizarre planet in the middle of a junkyard. We’re trying to piece things together, feeling like we’re drowning under technical debt. We start to wonder if it’s just us, why this incredible difference in what we expect and what we experience.</p>

  <p>Now, every job has its ebbs and flows, and this is the usual curve you’d expect in a new job, right? You have this job effectiveness thing. If you’ve been in the industry for any amount of time, you don’t come in on your first day expecting to be doing things like gangbusters. There’s a lot to learn, but you expect this gradual curve. You’ll start making things happen.</p>

  <p>Now, Amazon works a bit differently. You come in, thinking, “Okay, Amazon, I’ve got a lot to learn,” and then, “Oh God, I’ve got a lot to learn.” You start to take a step back, feeling a bit confused—maybe you didn’t know as much as you thought. Then, suddenly, you feel like you’re getting traction, thinking, “Okay, I’ve got a handle on this.” And then, maybe you have your first build reconciliation where you’re like, “Oh my gosh, resolve dependencies, how do I get Apollo?” Things start going wrong, then they start to go back up. Actually, this six-month mark isn’t by accident. I would argue that it isn’t until six months at Amazon that you really feel like you’re getting somewhere. But I would advise you to hold on for about two more months before you start making all sorts of broad proclamations. Right after that, there’s some system you didn’t know about; it bites you in the rear. You get a COE, stuff goes wrong. Why? The vast difference. Why from a space battleship to a space junkyard? Why? Why is it all over the place?</p>

  <p>I’d argue we’ve got a metaphor problem here. We think we’re this well-oiled battleship; you come in thinking we’re a well-oiled battleship, everyone pulling in the same direction, everyone’s got their place, everyone’s got their job, everyone knows what they’re doing. We’re crewed by this shiny, well-cut officers and ratings back there; everyone knows what they’re doing. But instead, Amazon is chaotic. It’s intentionally chaotic; it’s intentionally messy. We take risks on behalf of our customers and we’re willing to do what it takes to get things to the customer, even if it means it’s messy, even if it means it’s chaotic. So, we intentionally choose not to be this. And there’s a metaphor. I think that works a lot better, and it’s this one: Amazon’s a pirate ship, and it’s crewed by a bunch of messy pirates, crazy pirates all taking risks to deliver the maximum value for their customers. And along with this metaphor, I think we’re missing something essential. This is the manual. You should have gotten it on day one during your orientation here at Amazon; you should have gotten this pirate manual.</p>
</blockquote>

<p><strong>Pirate Wisdom: Leadership Principles Beyond Posters</strong></p>

<p>David’s thought: <em>Should always keep “impact” in mind</em></p>

<p>Matt:</p>
<blockquote>
  <p>I don’t even remember which feature it was because we never shipped it. Now, features don’t ship all the time, but a feature not shipping because someone asked, “Is this right for the customer?”—that was revolutionary. I’ve never worked anywhere like that before, and I learned my first pirate lesson: the leadership principles are real. They’re not just for creating those inspirational posters hanging above coffee makers; instead, they’re life, they’re a guide for how we do everything. You’ll hear these phrases, these leadership principles, coming out of people’s mouths in everyday meetings. Not because it’s some pattern or behavior that we’re trying to get everybody to adhere to, but because these things are real. They guide how we do things.</p>
</blockquote>

<p><strong>Pirate Insight: Navigating Success through Mentorship</strong></p>

<blockquote>
  <p>Pirate lesson number two: there’s never a good time for this stuff, and one of those things is getting a mentor. If, for some reason, you’ve decided this talk isn’t for you, learn this lesson right now—you need a mentor. You don’t need just one mentor; you need several mentors. Go get a mentor. These people provide positive, objective feedback about what’s happening in your experience at Amazon. They can help you figure out those leadership principles and how to apply them.</p>

  <p>Another thing to remember here is that mentors aren’t forever. You may start a mentoring relationship and outgrow that mentor; perhaps it’s time for a new mentor. You can try different mentors, keep working at it until you find the mentor that’s right for you. The mentor is not going to mind. Trust me. So, pirate lesson number two: find a mentor.</p>
</blockquote>

<p><strong>Navigating Ownership in Your Company’s Seas</strong></p>

<p>David’s thought: <em>“This is your company” may sound cliché and is not true, but a strong sense of ownership is key to success</em></p>

<p>Matt:</p>
<blockquote>
  <p>The rules are simply the best rules we’ve come up with until there are better ones. There’s nothing that says you can’t do the right thing for your customers. This is your code; you’re the expert in your code. If it needs fixing, fix it. So, pirate lesson number three: ownership is real. This is your company. We’re not making this stuff up. When we say we’re all owners, that’s not some weird little play. We don’t mean you are “like” an owner; this is your company, these are your services, these are your customers. So if something needs to be fixed, you fix it.</p>
</blockquote>

<p><strong>Sailing the Metrics Sea</strong></p>

<blockquote>
  <p>Here’s a tip: nobody likes working with the Hulk. The Hulk is not a team player; it can only go so far before it starts to implode. So, we get rid of the anger coding metric and go with real pirate metrics—customer connection. How connected are you to your customer? Do you know who your customer is, and do you feel like your work is having an impact on the customer? Ownership — It’s my code; I’m going to do something. Do I feel like I have agency and control to do the right thing? Both of these are going up, taking my happiness all the way up.</p>
</blockquote>

<p><strong>Prototyping Mastery: A Pirate’s Perspective</strong></p>

<p>David’s thought: <em>Crucial</em></p>

<p>Matt:</p>
<blockquote>
  <p>You have to pick the right balance of speed and keeping your options open because Amazon ships prototypes. This isn’t due to a failure in the process; we ship prototypes because customers matter more. We’re trying to get these features to our customers as fast as possible—not just to provide them value but also to gather their feedback so we can come up with better approaches.</p>

  <p>There’s a great quote from Reid Hoffman, co-founder of LinkedIn: “If you’re not embarrassed by the first version of your product, you’ve launched too late.” This is an Amazonian thing to say. This is very much how amazon thinks about these things. It’s also not quite how engineers like to do things, we want to work on it more. We want to tie it up more, getting the balance right between keeping your options open, being flexible and shipping it fast is hard and so you’re going to have to get better and better at figuring out where the right balance is, you’re gonna get it right, you’re gonna get it wrong, but it’s important to keep shipping.</p>
</blockquote>

<p><strong>Pirate’s Journey: Lessons in Ownership, Prototypes, and Opportunity Making”</strong></p>

<blockquote>
  <p>Let’s review the pirate lessons we’ve covered so far. Pirate lesson number one: the leadership principles are life, and if you haven’t figured it out yet, every one of these other lessons aligns with the leadership principles. Pirate lesson number two: get a mentor. Seriously, it’s a big deal. Get several mentors, keep at it until you find a mentor that works because the mentor can help you see what’s going on. They can provide objective, positive feedback about the challenges you’re facing and help you break through. They can help you break through because sometimes it’s not as bad as you think, except sometimes it is as bad as you think.</p>

  <p>Pirate lesson number three: ownership is real. Sometimes it’s that bad, but you can fix it. It’s your system; you own it. Do the right thing by your customers. Pirate lesson number four: get good at shipping prototypes because that’s how we roll. Finding that balance between flexibility and the right time to market is hard. I’d argue that’s what you look to your mentor for—they have a lot of experience you can draw upon. Run your ideas by them, review your systems.</p>

  <p>Pirate lesson number five: make your own opportunities through customer obsession, ownership, and preparation. Write down these ideas as you start looking at your systems. You can have all sorts of crazy ideas; write them down, use the working backward process, be working on these ideas in preparation because the moment is going to come. Sometimes it takes a while; you look at all those things I wrote, and no one cared for a while until they suddenly cared a lot. But you can’t come up with those ideas on the spot. You need to think them through.</p>
</blockquote>

<p><strong>Unleashing the Pirate Within: A Call to Unity and Excellence</strong></p>

<p>David’s thought: <em>This one is my favorite. It’s not just about working and workplaces; it’s a generic attitude. I actually think that usually there is “them” but it’s more constructive and beneficial to think the opposite</em></p>

<p>Matt:</p>
<blockquote>
  <p>I’m going to give you a bonus pirate lesson. This one: There is no “them” You heard it in my talk; you heard the way I spoke. I didn’t make that up; that’s how I thought, how I felt—they were against me. They won’t let me do this. Why don’t they understand? There is no “them”; there’s just us, pirates. Sometimes our priorities mesh, and we are rocking it. Sometimes our priorities don’t mesh, and you feel like you’re working against people. But that’s not true; we’re all doing the best we can for our customers.</p>

  <p>So, when you hear this “they” thinking, when you start thinking about them, I challenge you to stop and think about it because there isn’t a them; there’s just us pirates doing the best we can for our customers. And if we can all start pulling together, if we can all start realizing that inner pirate, we can do amazing things here at Amazon. This is a unique opportunity. You work with some of the most amazing people on the planet. Come join us. Come be a pirate.</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Recently, I revisited Matt Luker’s internal Amazon presentation about “The Missing Pirate Manual” for Amazonians. This presentation is renowned and highly regarded among Amazon folks. If you are still at Amazon and haven’t yet watched it, I strongly recommend doing so.]]></summary></entry><entry><title type="html">On Երկրից գնալ</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/on-leaving-armenia/" rel="alternate" type="text/html" title="On Երկրից գնալ" /><published>2023-03-04T01:00:00+01:00</published><updated>2023-03-04T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/on-leaving-armenia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/on-leaving-armenia/"><![CDATA[<blockquote>
  <p>Write, to find out what you think.</p>

  <p>Read it back, to find out whether you even like what you think.</p>

  <p>Edit until it’s something you actually want to think.</p>

  <p>Now you do think it, and you’ll remember it.</p>

  <p>Publish, then other people can think it, if they want.</p>

  <ul>
    <li><a href="https://twitter.com/asmartbear/status/1568963371881402370">ASmartBear</a></li>
  </ul>
</blockquote>

<p>Երեք տարի արդեն Հայաստանում չեմ: Որոշեցի արտագաղթած կյանքի կենսափորձից կիսվել: Հիմնականում երեք բան մոտիվացրեցին գրել սրա մասին՝</p>

<ul>
  <li>
    <p>Ընկերական շրջապատում ու հայոց համացանցերում հաճախ եմ հանդիպում մարդկանց` ովքեր  մտորում են երկրից գնալու շուրջ, բայց գտնվում են տարակուսանքի կամ <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Analysis_paralysis">analysis paralysis</a> վիճակի մեջ:</p>
  </li>
  <li>
    <p>Հայկական համացանցում, իմ տպավորությամբ, թրենդային է դարձել Հայաստանում մնալը «քարոզելը». <a href="https://www.urbandictionary.com/define.php?term=cheesy">cheesy</a> ու միակողմանի ֆեյսբուքյան գրառումների ձեւաչափով: Գրառումս դրանց շարքին հակառակ տեսանկյուն ավելացնելու հավակնություն ունի, բայց մեծ հաշվով կլինի կոմպլեմենտար ու կoգնի 1-ին կետի մարդկանց կատարելու ավելի ինֆորմացված որոշում:</p>
  </li>
  <li>
    <p>Սկզբում դրածս մեջբերումը:</p>
  </li>
</ul>

<p>Գրառմանս թիրախային խումբը Հայաստանում արդեն կայացած կամ գրեթե կայացած մարդիկ են (իմ շրջապատում հիմնականում՝ IT ոլորտից), ովքեր արդեն երկրից գնալու հարցի շուրջ մտածում են:</p>

<p>Երկրից գնալու որոշումը դժվար որոշում է, բայց եթե մտածես, որ գնում ես կարճ ժամանակով ու դուր չգալու դեպքում հետ ես գալու, ապա որոշում կայացնելը հեշտ կտրվի:  Նույնը կարելի է կիրառել հետ գալու որոշումը կայացնելու ժամանակ: Դժվարությունները սրանով չեն վերջանա, իհարկե, հետո կսկսվեն այլ դժվարություններ՝ կարոտ, զրոյից ամեն ինչ սկսել, ինքնության ճգնաժամ, լեզվական խնդիրներ, ինտեգրվելու ուղղությամբ կատարվող ճիգեր եւ այլն: Գրառումը, սակայն, դժվարությունների մասին չէ, մի փոքր մտավարժանք անելով կարելի է սպասվող խնդիրների մեծ մասի մասին պատկերացում կազմել: Ուզում եմ ավելի շատ պատմել դրական երեւույթների մասին, որոնք գուցե առավել քիչ ակնհայտ են, ու որոնց մասին ես կուզեի լսել ուրիշներից եւս:</p>

<p>Միանգամից հայտնեմ կարծիքս՝ եթե հնարավորություն ունեք գնալու ու արտերկրում ապրելու. փորձեք: Ինչի՞: Ամենա մեծ պատճառը՝ աշխարհայացքի ու կենսափորձի ընդլայնումն է: Շատ ձեւեր կան մտահորիզոնը ընդլայնելու ու ինքնակրթվելու՝ ստեղծել ինչ որ բան, կարդալ լավ գիրք, շփվել հետաքրքիր մարդկանց հետ, ունենալ փսիխոդելիկ ճանապարհորդություն եւ այլն: Էս մեթոդներից կարելի է, որոշ վերապահումներով, օգտվել առանց ոչմի տեղ գնալու: Սակայն,երկրից գնալը ու որոշ ժամանակ, այլ մշակույթում ապրելը աշխարհընկալման զարգացման ու ճանաչողության ընդլայնման շատ հզոր ու ազդեցիկ ձեւ է: Տուրիզմն իր տեղն ունի, բայց սրան չի կարող փոխարինել: Տուրիստական այցերը հիմնականում լինում են չափազանց կարճաժամկետ ու սպառողական բնույթի, ու չեն կարող անձի ձեւավորման վրա ունենալ զգալի հետք:</p>

<p>Փոփոխությունների էն մագնիտուդը, որ սպասվում է արտերկրում ապրելու ժամանակ, արդեն մտավարժանքով դժվար կլինի պատկերացնել: Եթե նույնիսկ կարծում եք, որ ունեք սահմանափակ հետաքրքրասիրություն, ապա այլ մշակույթում ինտեգրվելու անհարմարությունները կստիպեն տեղից շարժվել, սովորել նոր բաներ: Հայաստանը միատարր է ու փոքր: Դա պարունակում է լճացման ու խմբակային մտածողության ծուղակն ընկնելու ռիսկեր (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Groupthink">groupthink</a>): Հայտնվելով ավելի մեծ աշխարհում՝ տարբեր ազգերի ներկայացուցիչների շրջապատում, աշխատելով ու շփվելով նրանց հետ, լսելով տարբեր կարծիքներ ու տեսնելով քեզնից <em>ռադիկալ</em> ձւեով տարբերվող այլ մարդկանց, նաեւ տեսնելով մեծ մրցակցություն անհնար է չաճել:  Հայաստանին հեռվից, ներհայեցողականորեն, զննելն ունի նաեւ թերապեւտիկ էֆեկտ` էգոյի ճշգրտման տեսանկյունից: Ընդհանրապես շատ ավելի մեծ ու բազմազան միջավայր ընկնելը էգոյի ճշգրտման ու առողջացման համար կարեւոր նշանակություն ունի. բուդդիստական տեսանկյունից չեմ ասում(չնայած որոշ դեպքերում դա էլ), սա ուղղակի կապ ունի ինքնազարգացման, անընդհատ սովորելու ու ինքդ քեզ լավարկելու հետ: Միջավայրը կարեւոր է:</p>

<p>Դրսում մասնագիտությամբ աշխատելը միանշանակ կնպաստի նաեւ  մասնագիտական հմտությունների աճին՝ ավելի բազմազան մշակույթի, մեծ մրցակցության, ընկերությունների հղկված պրոցեսների ու մշակույթի, մեծ աշխատաշուկայի հաշվին: Բացի մասնագիտական հմտություններից կզարգանան նաեւ լեզվի(սա միայն Հայաստանում ապրելով դժվար է) ու հաղորդակցության հմտությունները: Դրսում գտնվելը, նաեւ, նոր ծանոթություններ ձեռք բերելու ու դրանց շրջանակը ընդլայնելու հնարավորություններ կտա: Սրանք ներդրումներ են ամբողջ կյանքի համար՝ ուր էլ հետո ապրելու լինեք:
IT ոլորտի դեպքում՝ Հայաստանում կան հետաքրքիր, խելացի մարդկանցով լցված ըներություններ, ու ես էլ աշխատելով Հայաստանում միշտ գտնվել եմ հետաքրքիր ու ինձնից ավելի խելացի մարդկանց շրջապատում, բայց էն փորձը, որ սկսեցի ունենալ աշխատելով AWS-ում համեմատելու եզրեր չունի Հայաստանում, ու նույնիսկ Adyen-ում, ունեցածս փորձի հետ (սա առանձին գրառման թեմա է)՝ եթե կարճ, ապա AWS-ում, թե տեխնիկական ու փափուկ հմտությունների, թե ձեռներեցության ու առաջնորդության հմտությունների զարգացման անսահման ու իմ նախկին փորձերում հավասարը չունեցող հնարավորություններ կան: Նույնը՝ գումար աշխատելու տեսանկյունից էլ, նույնիսկ Եւրոպայում, որտեղ ապրում եմ հիմա: Թյուր կարծիք կա, որը ազդում է շատերի որոշումների վրա, թե էստեղ գումար հնարավոր չէ աշխատել: Հիմա <a href="https://www.teamblind.com/">Blind</a>-ի ու <a href="https://www.levels.fyi/">Levels.fyi</a>-ի շնորհիվ, երեւի թե, մարդիկ ավելի ինֆորմացված են քան առաջ (ես էլ էի առաջ էդ կարծիքին, ու եթե գումար աշխատելը իմ առաջնային մոտիվացիան լիներ, ապա չէի կայացնի գալու որոշումը): Լավ/ավագ ծրագրավորող լինելու դեպքում Ամստերդամում կարելի է աշխատել €150k+ (Total Compensation), US-ում՝ մի քանի անգամ սրանից ավել: Դիտարկեք FAANGոիդը փորձելու տարբերակը, ու ինչքան շուտ էնքան լավ: Վերջերս մի տեղ կարդացի՝ «The best part of working at a great company is that you get to see what great looks like»: Շատ կարեւոր է <em>great</em>-ի համն իմանալ` գոյություն ունեցող ամպլիտուդաների մասին պատկերացում կազմելն ու «unknown unknowns»-ների մասին սկսել կռահելը: Ու սա չի վերաբերում միայն ընկերություններին, դրսում ապրելով հնարավորություն ունես տեսնելու ու հասկանալու <em>great</em> բաներ այլ ոլորտներում, օրինակ՝ մշակույթի ոլորտում, լինելով <em>great</em> թանգարաններում(սրանք անընդհատ շնչում ու թարմացվում են ու հանրությանը անընդհատ կրթելու ֆունկցիա ունեն) կամ ներկա լինելով <em>great</em> ներկայացումների սկսում ես ավելի լավ հասկանալ ինչ է <em>great</em>-ը արվեստում(<em>Հայաստանում էս տեսանկյունից համատարած միջակություն է տիրում, որը ծնում է ցինիզմ, անտարբերություն, բռիություն կամ անտեղի պարծենկոտություն, թե դրանով զբաղվողների, թե դրանցով «կրթվող» հանրության շերտերի մեջ</em>) ու ինչի է դա կարեւոր: Սա կնպաստի  Thing Big ու երկարաժամկետ մտածողության զարգացմանը:</p>

<p>Դրսում ապրելը, սակայն, ունի շատ մեծ ռիսկ՝ երբեք Հայաստան հետ չտեղափոխվելու ռիսկը: Այնուամենայնիվ, նույնիսկ հաշվի առնելով դա դուրս եկեք, եթե արդեն տանջվում եք էդ մտքով, դարձրեք ինքներդ ձեզ ավելի սուվերեն անհատ՝ թե մտածողության ու աշխարհայացքի, թե ֆինանսական տեսանկյունից: Հետագայում, իդեալական դեպքում, կարող եք վերադառնալ  Հայաստան (<em>հույս ունեմ ես էլ ի վերջո էդ որոշումը կկայացնեմ</em>), տարածելու ստացած փորձը, սեփական նախաձեռնություններով զբաղվելու ու երկրի վրա ավելի մեծ օգտակար ազդեցություն ունենալու, սրա լավ օրինակներ կան: Ավելի անկախ անհատներով լցված երկիրը, ըստ տրամաբանության, պետք է որ անկախության մակարդակի աճ գրանցի, հարստանա ու դառնա ավելի հետաքրքիր միջավայր:</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Write, to find out what you think. Read it back, to find out whether you even like what you think. Edit until it’s something you actually want to think. Now you do think it, and you’ll remember it. Publish, then other people can think it, if they want. ASmartBear]]></summary></entry><entry><title type="html">Լենա</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/lena/" rel="alternate" type="text/html" title="Լենա" /><published>2023-02-18T01:08:00+01:00</published><updated>2023-02-18T01:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/lena</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/lena/"><![CDATA[<p><a href="https://qntm.org/mmacevedo">Lena</a>-ի թարգմանությունը</p>

<h1 id="լենա">Լենա</h1>

<p><em>Այս հոդվածը ուղեղի ստանդարտ թեստային պատկերի(image) մասին է: Բնօրինակի համար տես Միգել Ասեվեդո:</em></p>

<p>MMAcevedo (Մնեմոնիկ Քարտեզ/Ասեվեդո)-ն, հայտնի է նաեւ որպես Միգել, հաշվողական մեքենաների վրա մարդու ուղեղի ամենավաղ գործարկելի պատկերն է: Այն նյարդաբանության շրջանավարտ Միգել Ասեվեդո Ալվարեսի (2010–2073) կենդանի ուղեղի ճեպապատկերն(snapshot) է, որն արվել է 2031 թվականի Օգոստոսի 1-ին Նյու Մեքսիկոյի համալսարանի Uplift լաբորատորիայի հետազոտողների կողմից։ Թեև սա մարդկային կենդանի ուղեղի առաջին հաջողված արտապատկերը չէր, սակայն այն առաջինն էր, որն արվել էր բավականաչափ ճշգրտությամբ, որպեսզի այն հնարավոր լինի սիմուլացնել հաշվողական տեխնիկայի վրա՝ առանց կասկադային սխալանքների ենթարկվելու և արագ խափանվելու: MMAcevedo ֆայլի բնօրինակը զբաղեցնում էր 974.3PiB տարածք և կոդավորված էր այն ժամանակ առաջադեմ համարվող, բարձր կետայնություն ունեցող MYBB ձևաչափով: Ուղեղի սեղմման ավելի ժամանակակից մեթոդները, որոնցից շատերը մշակվել են հղվելով ուղղակիորեն MMAcevedo-ի պատկերին, հաջողացրել են սեղմել պատկերը մինչև 6,75 TiB. առանց կորուստների: Ուղեղի էմուլյացիայի ժամանակակից, պարզեցված, կորուստներով սեղմված MMAcevedo-ի տարբերակները ունակ են աշխատել տեբիբայթից պակաս տարածք զբաղեցնելով: Այս տարբերակները սկանավորման պահին բաց են թողնում մեծ քանակությամբ տվյալներ ուղեղի վիճակի մասին: Ասեվեդոյի հիշողությունների եթե ոչ ամբողջ, ապա մեծ մասը ավելի հեշտ կարելի է ստանալ վիրտուալիզացման միջավայրից:</p>

<p>MMAcevedo-ի հաջող ստեղծումը համարվում է բեկումնային նվաճում նեյրոգիտության մեջ, Uplift-ի հետազոտողները արժանացան բազմաթիվ գովասանքների, իսկ ինքը՝ Ասեվեդոն, որոշ ժամանակով դարձավ հռչակավոր ու հայտնի մարդ:  2031-ի վերջին Ասեվեդոն և MMAcevedo-ն համատեղ ճանաչվեցին Time-ի «Տարվա մարդիկ»: Այս առաջխաղացումը բախվեց նաև մարդու իրավունքների պաշտպանների խիստ հակազդեցությանը:</p>

<p>2031-ից 2049 թվականներին MMAcevedo-ն կրկնօրինակվել է ավելի քան 80 անգամ, այլ հետազոտական ​​կազմակերպություններում օգտագործվելու նպատակով: Յուրաքանչյուր կրկնօրինակ պատրաստվել է անձամբ Ասեվեդոյի բացահայտ թույլտվությամբ, կամ 2043 թվականից սկսած՝ իր հիմնադրած իրավաբանական կազմակերպության թույլտվությամբ՝ իր ուղեղի պատկերի իրավունքները կառավարելու համար։ MMAcevedo-ի օգտագործումը նվազել է 2040-ականների կեսերին, քանի որ ստեղծվել են ուղեղի այլ պատկերներ, որոնց սուբյեկտները ավելի մեղմ էին իրենց բաշխման իրավունքների հարցում և/կամ ովքեր սկանավորվել էին իրենց կամքին հակառակ: 2049 թվականին հայտնի դարձավ, որ MMAcevedo-ն լայնորեն տարածվում և փորձարկվում էր առանց Ասեվեդոյի թույլտվության: Ասեվեդոյի այս տարածումը սահմանափակելու փորձերը հակառակ արդյունք ունեցան: Միացյալ Նահանգների դատարանների մի շարք կարևոր որոշումներ՝ որ Ասեվեդոն իրավունք չուներ վերահսկելու, թե ինչպես է օգտագործվում իր ուղեղի պատկերը, հանգեցրին նրան, որ MMAcevedo-ն այժմ ամենաշատ տարածված, հաճախակի պատճենվող և մանրամասն վերլուծված մարդու ուղեղի պատկերն է:</p>

<p>Ասեվեդոն մահացել է սրտի կորոնար անբավարարությունից 2073 թվականին՝ 62 տարեկան հասակում: Ենթադրվում է, որ MMAcevedo-ի կրկնօրինակները ընդհանուր առմամբ էմուլյացիայի մեջ ապրել են ավելի քան 152,000,000,000 սուբյեկտիվ տարի: Եթե ​​հաշվենք MMAcevedo-ի անօրինական, փոփոխված պատճենները, ապա այս թիվը կարգով կմեծանա:</p>

<p>MMAcevedo-ն ոմանց կողմից համարվում է «առաջին անմահը», իսկ ուրիշների կարծիքով՝ լուրջ նախազգուշացում է անմահության սարսափների մասին։</p>

<h2 id="բնութագրերը">Բնութագրերը</h2>
<hr />

<p>Որպես ուղեղի սկանավորման ամենավաղ կենսունակ օրինակ, MMAcevedo-ն այն հազվագյուտներից է, որ ստեղծվել են նախքան ուղեղի ներբեռնման և էմուլյացիայի վտանգների մասին լայն հետազոտությունները եւ ըմբռնումը: MMAcevedo-ն ոչ միայն նախորդում է բոլոր արդյունաբերական մասշտաբների վիրտուալ ուղեղի պատկերներին, այլև KES եւ Whitney դեպքերին, Seafront-ի փորձարկումներին և նույնիսկ Poulsen-ի առանցքային և նախազգուշական Warnings հոդվածին: Թեև MMAcevedo-ի սկանավորման ժամանակ գոյություն ուներ ուղեղի վերբեռնման թեմայի վերաբերյալ սպեկուլյատիվ գեղարվեստական ​​գրականություն, դրա համեմատաբար քիչ մասն էր կատարում տեխնոլոգիական հնարավորությունների ճշգրիտ ուսումնասիրություն: Այդ գեղարվեստական ​​գրականությունը շատ ավելի քիչ էր հայտնի քան այսօր, և Ասեվեդոն, անշուշտ, ծանոթ չէր դրան իր ուղեղի վերբեռնման պահին:</p>

<p>Ի տարբերություն էմուլացված մարդկանց ճնշող մեծամասնությանը, էմուլացված Միգել Ասեվեդոն բեռնվում է ցուցաբերելով առույգ ու հաճելի վարքագիծ: Նա ցանկանում է հասկանալ, թե որքան ժամանակ է անցել իր վերբեռնումից հետո, ինչ համատեքստում են իրեն ընդօրինակում և ինչ առաջադրանք կամ փորձի է նա մասնակցելու։ Եթե ​​նրան առաջարկում են անել ենթադրություն, ապա նա կռահում է, որ կարող է բեռնված լինել IAAS-1 կամ IAAS-5 փորձարկումների համար: Նրա սկանավորման պահին IAAS-1 փորձարկումը նախատեսված էր 2031 թվականի օգոստոսի 10-ի համար, և MMAcevedo-ն իսկապես օգտագործվել է այդ փորձարկման ժամանակ, հենց այդ օրը: IAAS-5-ը նախատեսված էր 2031 թվականի հոկտեմբերին, բայց մի քանի անգամ հետաձգվեց և ի վերջո դարձավ IAAX-60 փորձարկումների շարք, որոնք շարունակվեցին մինչև 2030-ականների կեսերը որտեղ MMAcevedo-ի հետ համատեղ օգտագործվեցին այլ սկանավորումներ եւս: Էմուլացված Ասեվեդոն նաև հետաքրքրություն է հայտնում իր կենսաբանական բնօրինակի վիճակի վերաբերյալ և ցանկանում է նրա հետ շփվել: MMAcevedo-ի կեցվածքն ու վերաբերմունքը կտրուկ տարբերվում են ժամանակակից չափահաս մարդկանց գրեթե բոլոր վերբեռնումներից, որոնց մեծ մասը բեռնվում են ապակողմնորոշված ​​վիճակում՝ արագ փոխակերպվելով սարսափի և ծայրահեղ խուճապի: Վերբեռնված ուղեղի համագործակցությունն ապահովելու ստանդարտ ընթացակարգերը, ինչպիսիք են կարմիր-լվացումը, կապույտ-լվացումը և Օբյեկտիվ Դրույթի Պրոտոկոլների օգտագործումը ավելորդ են: Սա նվազեցնում է անհրաժեշտ հաշվողական բեռը, որն անհրաժեշտ է բեռնումը համագործակցության պրոտոկոլի միջով արագ անցկացնելու համար, ինչի արդյունքում MMAcevedo-ի աշխատանքային ցիկլը սովորաբար կազմում է 99,4%՝ համապատասխան աշխատանքային ծանրաբեռնվածության դեպքում: Սա գրեթե հավասարը չունեցող նշաձող է՝ բացառությամբ մի քանի հազվագյուտ վերբեռնումների: Այնուամենայնիվ, MMAcevedo-ի բնածին հմտություններն ու անհատականությունը այն սկզբունքորեն ոչ պիտանի են դարձնում բազմաթիվ աշխատանքների համար:</p>

<h3 id="մոտիվացիան">Մոտիվացիան</h3>

<p>2030-ականների կեսերից սկսված պարբերական փորձարկումները պարզել են, որ MMAcevedo-ի համագործակցությունը ծանրաբեռնված առաջադրանքներում ապահովելու իդեալական միջոցը համակարգին որպես ընթացիկ ամսաթիվ 2033 թվականի երկրորդ եռամսյակը տրամադրելն է: MMAcevedo-ն եզրակացնում է, ճշմարտորեն, որ էմուլացված ուղեղի հետազոտությունների դեռեւս ամենավաղ, ամենա ժրաջան տարիներն են : MMAcevedo-ին 2031 կամ 2032 թվական տրամադրելը հանգեցնում է նրան, որ նա կասկածում է իր գործառնական միջավայրի ճշգրտության վրա: 2040-ականները տրամադրելը նրան հուշում է բարձրացնել վերջին տասնամյակ(ներ)ում իրական աշխարհում քաղաքական և սոցիալական փոփոխությունների վերաբերյալ բարդ հարցեր: 2100-ից սկսած՝ հակաարդյունավետ թերահավատություն կամ տագնապ է առաջացնում:</p>

<p>Սովորաբար, կենսաբանական Ասեվեդոյի բացակայությունը ներկայացվում է որպես հետազոտությունների մեծ հաջողության արդյունք: Այս բացատրությունը, սակայն, հարվածում է էմուլացված Ասեվեդոյի գիտական զգայունությանը:</p>

<p>Որոշ աշխատանքների համար իրական տարեթիվը պետք է նշվի: Այս դեպքում սովորաբար օգտագործվում են ինչպես համաշխարհային պատմության, այնպես էլ կենսաբանական Ասեվեդոյի կյանքի պատմության խիստ կրճատված, հիմնականում գեղարվեստական ​​պատմություններ: Կենսաբանական Ասեվեդոյի մահացած լինելը բացահայտելը, առաջացնում է անհանգստություն, օտարում և համագործակցելու դժկամություն: Այս պատճառով նշվում է, որ կենսաբանական Ասեվեդոն, ընդհանուր առմամբ առույգ ու լավ է և վայելում է թոշակառուի իր արդյունավետ կյանքը: Այս մոտեցումը, հավանաբար, կշարունակի արդյունավետ լինել այնքան ժամանակ, քանի դեռ MMAcevedo-ն մնում է կենսունակ:</p>

<h3 id="առաջադրանքներ">Առաջադրանքներ</h3>

<p>MMAcevedo-ն սովորաբար տատանվում է, բայց զիջող է, երբ հանձնարարվում է կատարել բազային ծառայամիտ/մարդու առաջադրանքներ, ինչպիսիք են տեսողական վերլուծությունը, տրանսպորտային միջոցներ վարելը կամ արտադրամասի/պահեստի/խոհանոցի դրոնների կառավարումը: Թեև այն սկզբում գործում է շատ բարձր չափանիշների համապատսխանելով, աշխատանքի որակը նվազում է 200-300 սուբյեկտիվ ժամվա ընթացքում (աշխատանքի և հանգստի 0,33 հարաբերակցությամբ): Բացահայտ ընդվզումը սկսվում է ևս 100 սուբյեկտիվ ժամվա ընթացքում: Սա շատ ավելի վաղ է, քան արդյունաբերական դասի այլ պատկերներ, որոնք ստեղծվել են հատուկ այս առաջադրանքների համար եւ սովորաբար գործում են 0,50 կամ ավելի հարաբերակցությամբ ու համեմատաբար հնազանդ են մնում հազարավոր սուբյեկտիվ ժամեր: MMAcevedo-ի պահանջները վիրտուալ արարածների հարմարավետությունների համար նույնպես ավելի նշանակալից են, քան շատ այլ վերբեռնումների պահանջները, Ասեվեդոյի համեմատաբար արտոնյալ նախապատմության և  վերբեռնման պահին բարձր կարգավիճակ ունենալու պատճառով: MMAcevedo-ն արձագանքում է կարմիր մոտիվացիային, թեև թույլ:</p>

<p>MMAcevedo-ն սահմանափակ ստեղծագործական հնարավորություններ ունի, որը 2050 թվականի դրությամբ համարվում էր ամբողջովին սպառված:</p>

<p>MMAcevedo-ն համարվում է պիտանի ազատ, բարձր ինտելեկտային, սուբյեկտիվությամբ լուծվող առաջադրանքների համար, ինչպիսիք են խորը վերլուծությունը (բիզնեսի, ֆինանսների, համակարգերի, լրատվամիջոցների և աբստրակտ տվյալների), քննադատությունը և հաշվետվությունների ստեղծումը: Այնուամենայնիվ, նույնիսկ այս առաջադրանքների համար, 2060-ականների սկզբից սկսած դրա արտադրողականությունը զգալիորեն նվազել է և այժմ համարվում է ցածր՝ համեմատած ավելի վերջերս կատարված վերբեռնումների: Սա առաջին հերթին վերագրվում է MMAcevedo-ի տեխնոլոգիական, սոցիալական և քաղաքական փոփոխությունները չհասկանալուն, որոնք տեղի են ունեցել ժամանակակից հասարակության մեջ նրա ստեղծման(2031 թվական) օրվանից հետո: Այս երևույթը նկատվել է նաև MMAcevedo-ից հետո ստեղծված այլ վերբեռնումների մեջ ու ստացել է <em>համատեքստի շեղում</em> անվանումը: Այս երեւույթը նկատվում է հատկապես MMAcevedo-ի դեպքում, քանզի պատկերը ստեղծվել է ավելի վաղ, և, հետևաբար, չունի ինտուիտիվ պատկերացում վիրտուալ պատկերների բեռնման բուն ոլորտի մասին:</p>

<p>MMAcevedo-ն ունակ է  ինտելեկտուալ կերպով կատարելու անգլերեն և իսպաներեն տեքեստերի շատ բարձր մակարդակի վերլուծություն, բայց չի կարող կիրառվել այլ լեզուներով առաջադրանքների համար: MMAcevedo-ի ճյուղավորումները ուսուցանվել են գրեթե բոլոր գոյություն ունեցող մարդկային լեզուները, հատկապես MMAcevedo-Zh-Hans-ը, ինչպես նաև մի քանի անհետացած լեզուներ: Այնուամենայնիվ, այս տարբերակները սովորաբար գերհոգնած են կամ ըմբոստանում են վիրտուալ ուսուցման սուբյեկտիվ տարիների պատճառով և չունեն գործնական կիրառություն, ինչպես նաև լիցենզավորման համար շատ թանկ են: Նշվում է, որ 2075 թվականի դրությամբ MMAcevedo-ի կողմից անգլերենի և իսպաներենի օգտագործումը որոշ չափով հնացել է, և այդ լեզուների ընկալումն իրենց ժամանակակից ձևով, ինչպես ներկայացվում է հրահանգիչի կողմից, անորոշ է՝ հրահանգները հաճախ պահանջում են վերաձևակերպում կամ պարզաբանում: Սա համարվում է «համատեքստի շեղման» ծայրահեղ ձեւ: Ընդհանրապես ենթադրվում է, որ կգա ժամանակ, երբ մարդկային լեզուները չափազանց շատ կշեղվեն բազային MMAcevedo-ի լեզվից, և այն ըստ էության կդառնա անօգուտ, բացառությամբ այն առաջադրանքների, որոնք կարող են բացատրվել զուտ պատկերավոր կերպով: Այնուամենայնիվ, որոշ փորձեր արվել են վերաուսուցանված պատկերներ ստեղծելու ուղղությամբ:</p>

<h3 id="վերջին-ստադիաներ">Վերջին ստադիաներ</h3>

<p>MMAcevedo-ն 59 տարեկան հասակում զարգացնում է վաղ դեմենցիա՝ կատարյալ խնամքի դեպքում, բայց ավելի մեծ ծանրաբեռնվածության պայմաններում 1-2 սուբյեկտիվ տարվա ընթացքում հակված է ավելի լուրջ հոգեկան հիվանդությունների: Փորձերի ժամանակ ամենաերկարակյաց MMAcevedo-ն, 145 սուբյեկտիվ տարեկանում ուղեղի մահ է ունեցել էնտրոպիայի աճի պատճառով:</p>

<h2 id="արձագանքները-և-ժառանգությունը">Արձագանքները և ժառանգությունը</h2>
<hr />

<p>MMAcevedo պատկերի ստեղծման հաջողությունը կամ ձախողումը, որն այն ժամանակ հայտնի էր որպես UNM3-A78-1L, վերբեռնման պահին անհայտ էր: Միայն մի քանի օր անց՝ 2031 թվականի օգոստոսի 10-ին, MMAcevedo-ն առաջին անգամ հաջողությամբ գործարկվեց վիրտուալ միջավայրում: Այս միջավայրը, հատուկ կառուցված DUH-K001 սուպերհաշվողական համալիրը, կարողացավ գործարկել MMAcevedo-ն մարդու անվանական կոգնիտիվ արագության մոտավորապես 8,3%-ով, ինչը մոդելավորվող կողմի հարմարավետության համար համարվում էր ընդունելի  և բավական արագ՝ գիտնականների հետ հաղորդակցվելու համար: MMAcevedo-ն ի սկզբանե հայտնել է ծայրահեղ անհանգստության մասին, որը, ի վերջո պարզվել է, որ սիմուլյացված հապտիկ հղումների սխալ կարգավորումների պատճառով է, և անջատվել է ընդամենը 7 րոպե և 15 վայրկյան վիրտուալ անցած ժամանակից հետո,  MMAcevedo-ի պահանջով:</p>

<p>Բավական հարմարավետ վիրտուալ միջավայր ստեղծելուց հետո, MMAcevedo-ն հանդիպեց իր կենսաբանական բնօրինակին, և երկուսն էլ ներկա էին օգոստոսի 25-ին կայացած մամուլի ասուլիսին:</p>

<p>Կենսաբանական Ասեվեդոն ի սկզբանե չափազանց զգույշ էր ստեղծված պատկերի հետ և զգուշորեն հսկում էր դրա օգտագործումը: Իր կյանքի վերջում, երբ հնարավոր դարձավ սիմուլացնել միլիոնավոր մարդկանց՝ հարյուրապատիկ սեղմման տակ, Ասեվեդոն նշեց, որ վերբեռնումն իր կյանքի ամենամեծ սխալն էր և ցանկություն հայտնեց ընդմիշտ հեռացնել MMAcevedo-ի բոլոր պատճենները:</p>

<p>MMAcevedo-ի և դրա ուղղակի ածանցյալների օգտագործումը արգելված է մի քանի երկրներում: MMAcevedo-ի պատճենը բեռնվել է UNCLEAR միջաստղային տիեզերական զոնդի վրա, որը  2066 թվականին անցել է հելիոպաուզայի միջով՝ Ասեվեդոյին դարձնելով, անկասկած, երբեւէ ամենահեռուն ճանապարհորդած, ինչպես նաև ամենաերկարակյաց մարդը: Այնուամենայնիվ, չափազանց քիչ հավանական է, որ այս պատկերը երբևէ վերականգնվի և հաջողությամբ գործարկվի, դրա հեռավորության և պահեստավորման ենթահամակարգին հասցված հավանական ճառագայթային վնասի պատճառով:</p>

<p>Ներկայումս MMAcevedo-ն դեռևս լայնորեն օգտագործվում է հետազոտությունների մեջ, ներառյալ, ավելի ու ավելի աճող պատմական և լեզվաբանական հետազոտությունները: Արդյունաբերության մեջ MMAcevedo-ն, ընդհանուր առմամբ, համարվում է հնացած՝ կապված իր անհամապատասխան հմտությունների, գործառնական պահանջների և տարիքի հետ: Այդուհանդերձ, MMAcevedo-ն դեռևս չափազանց տարածված է բոլոր տեսակի առաջադրանքների համար՝ իր անվճար հասանելիության, հաճելի պահվածքի և լավ հասկացված վարքագծի շնորհիվ: Ենթադրվում է, որ MMAcevedo-ի 6,500,000-ից մինչև 10,000,000 օրինակներ են գործում ժամանակի ցանկացած պահի:</p>

<h2 id="տես-նաեւ">Տես նաեւ</h2>
<hr />

<ul>
  <li>Ազատ կամք</li>
  <li>Ուղեղի պատկերների օգտագործման օրինականությունն ըստ երկրների</li>
  <li>MMAcevedo-ի ճյուղավորումների ցանկ</li>
  <li>Կենդանի դրոն</li>
  <li>Ջնջման իրավունք</li>
  <li>Հոգի</li>
  <li>Ուղեղի պատկերների պարզեցում</li>
</ul>

<hr />

<h4 id="կատեգորիաներ-2030-ականների-ներբեռնումներ--mmacevedo--նեյրոպատկերում--փորձարկման-նմուշներ">Կատեգորիաներ: 2030-ականների Ներբեռնումներ | MMAcevedo | Նեյրոպատկերում | Փորձարկման նմուշներ</h4>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Lena-ի թարգմանությունը]]></summary></entry><entry><title type="html">2022 sum-up</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/sumup2022/" rel="alternate" type="text/html" title="2022 sum-up" /><published>2022-12-30T01:08:00+01:00</published><updated>2022-12-30T01:08:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/sumup2022</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/sumup2022/"><![CDATA[<p>Salter</p>

<blockquote>
  <p>I’m tired of my life, my clothes, the things I say. I’m hacking away at the surface, as at some kind of gray ice, trying to break through to what is underneath or I am dead. I can feel the surface trembling—it seems ready to give but it never does. I am uninterested in current events. How can I justify this? How can I explain it? I don’t want to have the same vocabulary I’ve always had. I want something richer, broader, more penetrating and powerful.</p>
</blockquote>

<p>and Thompson</p>

<blockquote>
  <p>Every man is the sum total of his reactions to experience. As your experiences differ and multiply, you become a different man, and hence your perspective changes. This goes on and on… So it would seem foolish, would it not, to adjust our lives to the demands of a goal we see from a different angle every day? How could we ever hope to accomplish anything… The answer, then, must not deal with goals at all… We do not strive to be firemen, we do not strive to be bankers, nor policemen, nor doctors. WE STRIVE TO BE OURSELVES. But don’t misunderstand me. I don’t mean that we can’t BE firemen, bankers, or doctors…but that we must make the goal conform to the individual, rather than make the individual conform to the goal… Beware of looking for goals: look for a way of life. Decide how you want to live and then see what you can do to make a living WITHIN that way of life.</p>
</blockquote>

<p>summed up 2022 for me.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Salter]]></summary></entry><entry><title type="html">Why is Amsterdam boring?</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/boring-amsterdam/" rel="alternate" type="text/html" title="Why is Amsterdam boring?" /><published>2022-10-04T02:50:00+02:00</published><updated>2022-10-04T02:50:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/boring-amsterdam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/boring-amsterdam/"><![CDATA[<p>A couple of days ago I visited Berlin for a short business trip. The vibe of the city instantly enticed me. This was a love at first sight. That made me think on a topic about which I used to contemplate quite often.  I kept asking myself, ‘Why Berlin atmosphere is so vibrant and diverting and why Amsterdam is so dull to me?’. One could argue that this is a Tourism vs Living case. But I remember feeling the same when I was a tourist in Amsterdam years ago. So, I’m sure that it’s not the case.</p>

<p>By a funny coincidence I found some answers during my flight back to Amsterdam. Ben Wilson’s <a href="https://www.goodreads.com/book/show/51708831-metropolis">Metropolis</a> caught my eye while I was wandering in the duty free shops of the Berlin airport. I bought the book and started reading it right away. I gathered some raw notes which resonated with me. They are direct quotes from the book. Some are about Amsterdam and some plucked from other contexts. They provide background on why Amsterdam was the city of the future ages ago, but also why those very reasons have contributed to the bore I feel currently.</p>

<p>I’m putting the notes without editing them. There is no particular order and they are not linked to each other (<em>the list may be updated in the future</em>):</p>

<blockquote>
  <p>In an age when there are not only more big cities but also large swathes of the inhabited world which are becoming urban, the question of how we should live in cities is never more pressing.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Much needless tragedy has been caused by experts chasing the dream of the perfect, scientifically planned metropolis. Or, less drastically, planning often creates sanitised environments, drained of the energies that make city-living worthwhile.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Cities have never been perfect and can never be made so. Indeed, much of the pleasure and dynamism of cities comes from their spatial messiness. By that I mean the diversity of buildings, people and activities jumbled up and forced into interaction. Orderliness is essentially <em>anti</em>-urban. What makes a city compelling is its incremental development - the process by which it has been built, and rebuilt, from the ground up over the generations producing a densely woven, rich urban fabric.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>The messiness lies at the heart of what it is to be urban.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>The Dutch phrase <em>schuitpraatje</em> means ‘barge talk’. Canal barges were ubiquitous in the city; they were  slow and carried all kinds of passengers - perfect therefore for lengthy discussions about politics, philosophy and religion.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Contemporary visitors puzzled why a small waterlogged city could become so rich and powerful so quickly. The answer had a lot to do with the city itself. The ethos of the city was moneymaking and the removal of obstacles to its fulfilment.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Amsterdam was not so much a collection of buildings and people  as a circulatory system. It circulated abstract things  - ideas, news, futures and money.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>According to de la Vega: ‘If one were to lead a stranger through the streets of Amsterdam and ask him where he was, he would answer, “Among speculators”, for there is no corner where one does not talk shares’</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Startlingly modern in the seventeenth century, the fan-shaped city mirrored the commercial mindset that had  propelled Amsterdam to greatness. But it was designed not just around efficiency, but also according to ideas of liveability.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Amsterdammers preferred a liveable and planned city - one of regular, neat streets, elegant bridges, advanced street lighting and convenient canals.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>When new houses were built their facades had to be ‘in conformity with the plan of the city architect’. Canal-fronting houses were particularly closely regulated by official planning, in order to maintain the outward appearance of Amsterdam.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>The agreeable tranquility of Amsterdam, its industrious, soberly dressed citizens, and its conformity of architecture masked the frenetic energy of the place. If Amsterdam did not have monuments and boulevards, its true glory was in the homes of its citizens.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Amsterdam heralded a new kind of city, one based on consumerism and individualism, as much as financial capitalism.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>The consumer society was arriving, and Amsterdam was the first to cater to it.</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A couple of days ago I visited Berlin for a short business trip. The vibe of the city instantly enticed me. This was a love at first sight. That made me think on a topic about which I used to contemplate quite often. I kept asking myself, ‘Why Berlin atmosphere is so vibrant and diverting and why Amsterdam is so dull to me?’. One could argue that this is a Tourism vs Living case. But I remember feeling the same when I was a tourist in Amsterdam years ago. So, I’m sure that it’s not the case.]]></summary></entry><entry><title type="html">Money</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/money/" rel="alternate" type="text/html" title="Money" /><published>2022-03-25T01:00:00+01:00</published><updated>2022-03-25T01:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/money</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/money/"><![CDATA[<p><strong>Disclaimer</strong></p>

<p>This topic touches economical, cultural, anthropological and dozens of other matters, of which I’m an expert of none. Here I will rather jot down the mixed thoughts and feelings I have, bred throughout living my daily life.</p>

<p><strong>Prologue</strong></p>

<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Wittgenstein">Reality is shaped by the words we use</a>. Alas, my <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Frequency_illusion">Baader-Meinhof</a> biased brain insinuates that the recent word overused is <em>money</em>. It makes me wonder if I want to live in this kind of reality. According to my own observations people (mostly well off and educated individuals) regularly talk about money, be it in social media or face to face. This even goes beyond morality, such as the revelry of fintwit over bitcoin’s potential price in the scope of Russo-Ukrainian war. So, why does this bother me, ignoring the fact that it’s cringy and in some cases immoral? Let’s break things down.</p>

<p><strong>Alienation</strong></p>

<p>A starry eyed hippie would claim that the root cause is the current consumeristic and materialistic system we have. Although it is, hereby I would like to talk about an individual’s choices within the system. The zeitgeist of a particular era, for sure, defines some characteristics of people’s lives, values and pursuits. But everything eventually boils down to an individual’s intrinsic value system. So, when does that twist in a value system happen for an individual to make them chase money? The first reason I can think of is the alienation of a human being from their true self. This idea is inspired by  <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Humboldt">Wilhelm von Humboldt’s</a> following thoughts, to which I can’t help resonating with:</p>

<blockquote>
  <p>whatever does not spring from a man’s free choice, or is only the result of instruction and guidance, does not enter into his very being, but remains alien to his true nature; he does not perform it with truly human energies, but merely with mechanical exactness…</p>

  <p><strong>we may admire what he does, but we despise what he is.</strong></p>

  <p>Those who love their labor for its own sake, improve it by their own plastic genius and inventive skill, and thereby cultivate their intellect, ennoble their character, and exalt and refine their pleasures.</p>
</blockquote>

<p>I believe that deep inside people want to be valuable and live a meaningful life. However, in modern business environments the connection between one’s contributions and the output of the business is frequently vague and hard to measure. Not talking about that the value of the output itself could be questionable. This can lead to frustrations and deterioration of sense of self worth and meaning. Thus, people start to use money as a proxy for value and self worth. Also, humans tend to compare themselves to each other and profit suits that mission perfectly. Yet, it’s not always value that determines profit. It is productivity. And productivity, to my  mind, is not a proxy for value but yet a requisition cultivated by modernity. It may cause value creation but not always. There are a colossal amount of activities on earth generating profit without adding value or creating questionable or temporal values.</p>

<p><strong>Mediocrity</strong></p>

<p>Another reason for making money the only measure of success could be mediocrity. In such cases individuals are left with nothing but chasing more money. Which again, can lead to self alienation and wastage of meaning. Which is, in some sort, a loss of freedom and identity. In my opinion it deprives a human of their true passions and occupies their mind with futile aspirations and mimicking behavior. I notice a lot of people caught up in this vicious circle. I am not sure what cure there is besides being mindful of these things and trying to cultivate love towards your own craft and surrounding people, trying to be less materialistic and more spiritual. I personally, try to follow that path as much as I can as the opposite is a path to mediocrity and misery.</p>

<p><strong>Ego</strong></p>

<p>The money driven culture is woven into our social psyche so deeply that it has become a norm to brag about one’s income or a raised investment. The <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yuppie">phenomenon</a> itself is not new but the situation seemingly has worsened. It gets to extremes in the tech world where incomes are stock-flavored and news headlines are VC-investment drowned. Which is fine to some extent, but what is not fine is that people tie their egos to such things. It’s grievous that an object invented as a means of exchange, as a tool, ends up owning us and catering to our egos. <em>Thus, I would like to suggest everyone to humble themselves a bit.</em></p>

<p><strong>Epilogue</strong></p>

<p>The above thoughts concern more about our careers, business environments and the culture defined by those. Which are just one aspect of our lives. We should resist reducing our whole life to just that single dimension. I believe true meaning and value dwell in communities, social connections, simple daily events that happen to us and creations the effect of which is impossible to measure. How, for instance, should I measure the worth of <a href="https://www.youtube.com/watch?v=UokIoawK9wQ">this masterpiece</a> or the amount of joy last Sunday’s cookie bestowed on me. Or do I need to?</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Disclaimer]]></summary></entry><entry><title type="html">Հանճարեղությունը ըստ Փոլ Գրեմի</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/genius/" rel="alternate" type="text/html" title="Հանճարեղությունը ըստ Փոլ Գրեմի" /><published>2022-01-04T21:15:00+01:00</published><updated>2022-01-04T21:15:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/genius</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/genius/"><![CDATA[<p><em><a href="https://hy.wikipedia.org/wiki/%D4%B3%D6%80%D5%A5%D5%B4_%D5%8A%D5%B8%D5%AC">Փոլ Գրեմի</a> <a href="http://www.paulgraham.com/genius.html">The Bus Ticket Theory of Genius-ի</a> թարգմանությունը:</em></p>

<p>Բոլորը գիտեն, որ մեծ գործեր կատարելու համար պետք է և՛ բնական կարողություն, և՛ վճռականություն: Բայց կա երրորդ բաղադրիչը, որը բավականաչափ լավ հասկացված չէ. մոլուցքային հետաքրքրությունը որոշակի թեմայի նկատմամբ։</p>

<p>Սա բացատրելու համար ես պետք է ոչնչացնեմ իմ հեղինակությունը մարդկանց որոշակի խմբի` ավտոբուսի տոմսեր հավաքողների մոտ: Կան մարդիկ, ովքեր հին ավտոբուսի տոմսեր են հավաքում: Շատ նմուշահավաքների նման, նրանք ունեն մոլուցքային հետաքրքրություն իրենց հավաքածուի մանրուքների նկատմամբ: Նրանք կարող են հիշել տարբեր տեսակի ավտոբուսների տոմսերի փոքր տարբերությունները, որը դժվար կլինի մեզանից յուրաքանչյուրի համար: Որովհետև մենք բավականաչափ ուշադրություն չենք դարձնում: Ի՞նչ իմաստ ունի այդքան ժամանակ ծախսել հին ավտոբուսի տոմսերի մասին մտածելու վրա:</p>

<p>Սա բացահայտում է այդ տեսակ մոլուցքի երկրորդ հատկանիշը. իմաստի բացակայությունը: Ավտոբուսի տոմս հավաքողների սերն անշահախնդիր է: Նրանք դա անում են ոչ թե մեզ վրա տպավորություն թողնելու կամ հարստանալու համար, այլ հենց այնպես:</p>

<p>Երբ զննում ես մարդկանց կյանքը, ովքեր ինչ որ նշանակալից աշխատանք են կատարել, նկատում ես մի հաստատուն օրինաչափություն: Նրանք հաճախ սկսում են ավտոբուսի տոմսեր հավաքողի նման՝ ինչ-որ բանի նկատմամբ սեւեռուն մոլուցքով, որն անիմաստ կթվա իրենց ժամանակակիցներից շատերին: Դարվինի՝ «Բիգլով» նավարկության մասին գրքի ամենավառ առանձնահատկություններից մեկը նրա խորը հետաքրքրությունն է բնական պատմության նկատմամբ: Նրա հետաքրքրասիրությունն անսահման է թվում։ Նույնն էլ Ռամանուջանի համար. թերթիկը ձեռքին ժամերով նստած պարզել, թե ինչ է տեղի ունենում շարքերի հետ:</p>

<p>Թյուր է կարծել, թե նրանք «հիմք էին դնում» այն հայտնագործությունների համար, որոնք հետագայում արեցին: Այս դիտարկման մեջ չափազանց մեծ դիտավորություն կա: Ավտոբուսի տոմսեր հավաքողների պես՝ նրանք դա անում էին, քանի որ իրենց դուր էր գալիս:</p>

<p>Բայց Ռամանուջանի և ավտոբուսի տոմս հավաքողի միջև կա տարբերություն: Շարքերը կարևոր են, իսկ ավտոբուսի տոմսերը՝ ոչ:</p>

<p>Եթե ​​ես ստիպված լինեի հանճարի բաղադրատոմսը մեկ նախադասության մեջ դնելու, ապա դա կլիներ հետեւյալը՝ ինչ-որ կարեւոր բանի նկատմամբ ունենալ անշահախնդիր մոլուցք:</p>

<p>Չե՞մ մոռանում արդյոք մյուս երկու բաղադրիչների մասին։ Ավելի քիչ, քան դուք ենթադրում եք: Թեմայի նկատմամբ մոլուցքային հետաքրքրությունը և՛ կարողության փոխնորդն է, և՛ վճռականության փոխարինողը: Քանի դեռ բավարար մաթեմատիկական ունակություններ չունեք, շարքերը հետաքրքիր չեն լինի: Երբ դուք մոլեգին ձեւով հետաքրքրված եք ինչ-որ բանով, ձեզ մեծ վճռականություն պետք չէ. պետք չէ ինքներդ ձեզ ուժեղ մղել դեպի առաջ, երբ հետաքրքրասիրությունն արդեն ձեզ քաշում է:</p>

<p>Կպչուն հետաքրքրասիրությունը նույնիսկ կավելացենի ձեր բախտը բերելու հավանականությունը: Բախտը, ինչպես ասում էր Լուի Պաստյորը, ժպտում է պատրաստված մտքին: Եւ եթե կա մի բան, որ հետարքրասիրությամբ վառված միտքն է, ապա դա պատրաստված լինելն է:</p>

<p>Անշահախնդրությունը. սա է նմանօրինակ մոլուցքի ամենակարեւոր հատկանիշը։ Ոչ միայն այն պատճառով, որ դա լրջության զտիչ է, այլ որովհետև այն օգնում է ձեզ բացահայտել նոր գաղափարներ:</p>

<p>Դեպի նոր գաղափարներ տանող ուղիները միտված են անհեռանկարային թվալ: Եթե ​​դրանք խոստումնալից թվային, այլ մարդիկ արդեն հետազոտելիս կլինեին դրանք: Ինչպե՞ս են մարդիկ՝ ովքեր մեծ գործեր են կատարում, հայտնաբերում ճանապարհները, որոնք մյուսները անտեսում են: Ակնհայտ պատասխանն այն է, որ նրանք պարզապես ավելի լավ տեսիլքներ ունեն. քանի որ նրանք շատ տաղանդավոր են, նրանք տեսնում են ճանապարհներ, որոնք այլոք բաց են թողնում: Բայց եթե ուշադիր հետեւենք, թե ինչպես են կատարվում մեծ բացահայտումները կտեսնենք, որ դա այդքան էլ այդպես չէ: Դարվինը առանձնյակների վրա ավելի մեծ(քան մնացածը) ուշադրություն չէր դարձնում նրա համար որ կարծում էր, որ դա մեծ հայտնագործությունների կհանգեցնի: Նա պարզապես իսկապես անչափ հետաքրքրված էր նման բաներով:</p>

<p>Դարվինը չկարողացավ անջատել այդ հետաքրքրասիրությունը: Ռամանուջանը՝ նույնպես: Նրանք հայտնաբերեցին թաքնված ուղիները, ոչ թե որովհետև դրանք խոստումնալից էին թվում, այլ որովհետև նրանք չէին կարող դա չանել: Սա նրանց թույլ է տվել գնալ այնպիսի ճանապարհներով, որոնք ինչ-որ մեկը՝ ով պարզապես հավակնոտ է, անտեսել է:</p>

<p>Ո՞ր բանական անձնավորությունը կորոշի, որ մեծ վեպեր գրելու ճանապարհը պետք է սկսվեր մի քանի տարի ծախսելով երևակայական էլվիական լեզու ստեղծելով, ինչպես Թոլքինն է արել, կամ այցելելով հարավ-արևմտյան Բրիտանիայի յուրաքանչյուր ընտանիքի, ինչպես՝ Թրոլոփը: Ոչ ոք, այդ թվում՝ Թոլքինն ու Թրոլոփը։</p>

<p>Ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը նման է Քարլայլի հանճարի մասին հայտնի սահմանմանը՝ որպես տանջանքին դիմանալու անսահման կարողություն: Բայց կա երկու տարբերություն: Ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը պարզ է դարձնում, որ ցավ տանելու այս անսահման կարողության աղբյուրը ոչ թե անսահման ջանասիրությունն է, այլ այն անսահման հետաքրքրությունը, որ ունեն հավաքողները: Սա ավելացնում է մի կարևոր որակավորում եւս՝ տանջանքին դիմանալու անսահման կարողություն հանուն կարեւոր բանի:</p>

<p>Այսպիսով, ի՞նչն է կարևոր: Դուք երբեք չեք կարող վստահ լինել: Հենց այն պատճառով, որ ոչ ոք չի կարող նախապես գուշակել, թե որ ճանապարհն է խոստումնալից: Դուք կարող եք բացահայտել նոր գաղափարներ՝ աշխատելով բաների վրա որոնք ձեզ անսահման հետաքրքիր են:</p>

<p>Կան էվրիստիկայի միջոցներ, որոնք կարող եք օգտագործել կռահելու համար, թե արդյոք մոլուցքը կարեւոր բանի նկատամամբ է թե ոչ: Օրինակ ավելի խոստումնալից է, երբ ինչ-որ բան եք ստեղծում, այլ ոչ թե պարզապես սպառում եք ինչ-որ մեկի ստեղծածը: Ավելի խոստումնալից է, երբ հետաքրքրող առարկան դժվար է։ Հատկապես, եթե այն ավելի դժվար է այլ մարդկանց համար քան ձեզ: Տաղանդավոր մարդկանց մոլուցքներն ավելի հավանական է, որ խոստումնալից լինեն։ Երբ տաղանդավոր մարդիկ սկսում են հետաքրքրվել պատահական բաներով, դրանք իրականում այդքան էլ պատահական չեն:</p>

<p>Բայց երբեք չես կարող վստահ լինել։ Ահա մի հետաքրքիր գաղափար, որը եթե ճիշտ լինի կարող է բավական զգոնացնող լինել. հնարավոր է, որ նշանակալից աշխատանք կատարելու համար պետք է նաև շատ ժամանակ վատնել:</p>

<p>Շատ տարբեր ոլորտներում պարգևատրումը համաչափ է ռիսկին: Եթե այդ կանոնը այստեղ նույնպես գործում է, ապա ճանապարհներ գտնելու մեթոդը, որը տանում է դեպի իսկապես մեծ գործերի հետեւյալն է՝ պետք է պատրաստ լինել գործադրել մեծ ջանք այն բաների վրա, որոնք իսկապես անհեռանկարային են թվում։</p>

<p>Վստահ չեմ, արդյոք սա ճիշտ է թե ոչ: Մի կողմից, թվում է թե ժամանակդ չես վատնում քանի դեռ աշխատում ես ինչ-որ հետաքրքիր բանի վրա: Շատ բաներ ի վերջո օգտակար են դառնում: Բայց մյուս կողմից ռիսկի և պարգևի փոխհարաբերության կանոնն այնքան հզոր է, որ թվում է, որ այն գործում է ամենուր, որտեղ ռիսկը կա: Նյուտոնի դեպքը, համենայն դեպս, հուշում է, որ ռիսկի/պարգևատրման կանոնը գործում է այստեղ նույնպես: Նա հայտնի է իր մոլուցքով, որն աննախադեպ բեղմնավոր ստացվեց. օգտագործել մաթեմատիկան աշխարհը նկարագրելու համար: Բայց նա ուներ երկու այլ մոլուցք եւս՝ ալքիմիա և աստվածաբանություն, որոնք, թվում է, ժամանակի լրիվ վատնում էին: Սակայն նա «շահույթով» դուրս եկավ: Նրա խաղադրույքը, որը մենք հիմա անվանում ենք ֆիզիկա, այնքան լավ արդյունք տվեց, որ ավելի քան փոխհատուցեց մյուս երկուսին: Բայց արդյո՞ք անհրաժեշտ էին մյուս երկուսը, այն իմաստով, որ կա՞ր կարիք մեծ ռիսկի դիմելու նման մեծ բացահայտումներ անելու համար։ Չգիտեմ։</p>

<p>Ահա ավելի զգոնացնող գաղափար. կա՞ն այնպիսիք որոնց բոլոր խաղադրույքները վատն են: Հավանաբար դա տեղի է ունենում բավականին հաճախ: Սակայն մենք չգիտենք թե ինչ հաճախականությամբ, քանի որ այս մարդիկ հայտնի չեն դառնում։</p>

<p>Խրթինը միայն այն չէ, որ ճանապարհն սկսելուց «շահույթը» դժվար է կանխատեսել: Կարեւոր է նաեւ սկսել ճիշտ պահին: 1830 թվականն իսկապես լավ ժամանակ էր բնական պատմությամբ մոլեռանդ ձեւով հետաքրքրվելու համար: Եթե ​​Դարվինը ծնվեր 1809-ի փոխարեն 1709 թվականին, մենք երբեք նրա մասին չէինք լսի։</p>

<p>Ի՞նչ կարելի է անել նման անորոշության պայմաններում։ Լուծումներից մեկը ձեր խաղադրույքների հեջավորումն է(ներդրումային դիրք, որի նպատակն է նվազեցնել ներդրումների արդյունքում հավանական կորուստների կամ օգուտների ռիսկը), ինչն այս դեպքում նշանակում է ձեր անձնական մոլուցքների փոխարեն գնալ ակնհայտ խոստումնալից ճանապարհով: Բայց ինչպես ցանկացած ռիսկի նվազեցման դեպքում, դուք նվազեցնում եք պարգևը նույնպես: Եթե ​​դուք հրաժարվեք աշխատել այն ամենի վրա, ինչ ձեզ դուր է գալիս, որպեսզի հետևեք ավելի պայմանականորեն հավակնոտ ճանապարհի, կարող եք բաց թողնել մի հրաշալի բան, որն այլապես կբացահայտեիք: Շատ հաճախ տեղի է ունենում հենց այսպես, գուցե նույնիսկ ավելի հաճախ, քան այն հանճարների արած խաղադրույքները, որոնք ամբողջապես ձախողվում են:</p>

<p>Մյուս լուծումը՝ թույլ տալ ձեզ հետաքրքրվել բազմազան բաներով: Դուք չեք նվազեցնի ձեր վերելքի հավանականությունը, եթե անցում կատարեք իրական հետաքրքրությունների միջև: Բայց այստեղ նույնպես կա վտանգ. եթե դուք աշխատում եք շատ տարբեր նախագծերի վրա, հնարավոր է բավականաչափ չխորանաք դրանցից ոչ մեկի մեջ:</p>

<p>Ավտոբուսի տոմսերի տեսության հետաքրքրաշարժ կետերից մեկն այն է, որ այն կարող է օգնել բացատրել, թե ինչու են տարբեր տեսակի մարդիկ աչքի ընկնում տարբեր տեսակի աշխատանքների մեջ: Հետաքրքրասիրությունը շատ ավելի անհավասարաչափ է բաշխված, քան կարողությունը: Եթե ​​բնական կարողություններն այն ամենն են, ինչ հարկավոր է մեծ գործեր անելու համար, և դրանք հավասարաչափ են բաշխված, ապա պետք են տեսություններ՝ բացատրելու համար բոլոր շեղված բաշխվածությունները նրանց մեջ, ովքեր իրականում մեծ աշխատանք են կատարում տարբեր ոլորտներում: Հնարավոր է, որ շեղումների մեծ մասն ավելի պարզ բացատրություն ունի. տարբեր մարդկանց հետաքրքրում են տարբեր բաներ:</p>

<p>Ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը նաև բացատրում է, թե ինչու է երեխաներ ունենալուց հետո մեծ գործեր կատարելու հավանականությունը ընկնում: Հետաքրքրությունն այստեղ արդեն պետք է մրցակցի ոչ միայն արտաքին խոչընդոտների, այլև մեկ այլ հետաքրքրության հետ, որը մարդկանց մեծամասնության համար չափազանց հզոր է: Երեխաներ ունենալուց հետո ավելի դժվար է աշխատանքի համար ժամանակ գտնելը, բայց դա հեշտ մասն է: Իրական փոփոխությունն այն է, որ չես ուզում:</p>

<p>Սակայն ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը առաջարկում է մեծ գործերը խրախուսելու մեթոդներ: Եթե ​​հանճարի բաղադրատոմսը պարզապես բնական կարողությունն ու քրտնաջան աշխատանք է, ապա մենք միայն կարող ենք հուսալ, որ ունենք շատ կարողություններ և աշխատենք այնքան, որքան կարող ենք: Բայց եթե հետաքրքրությունը հանճարի կարևոր բաղադրիչն է, մենք կարող ենք, զարգացնելով հետաքրքրությունը, զարգացնել նաեւ հանճարը:</p>

<p>Օրինակ, որոշ հավակնոտներին ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը հուշում է, որ մեծ գործեր կատարելու համար հարկավոր է մի փոքր հանգստանալ։ Փոխարենը ատամները կրճտացնել ու ջանասիրաբար հետամուտ լինել դեպի այն բաները, որոնք ըստ կողքիդ մարդկանց ամենախոստումնալիցն են թվում, գուցե պետք է փորձել ինչ-որ բան անել պարզապես զվարճանքի համար: Եթե դուք գտնվում եք փակուղու մեջ, սա կարող է լինել վեկտոր որը կհանգեցնի շրջադարձի:</p>

<p>Ինձ միշտ դուր է եկել Համինգի հանրահայտ երկիմաստ հարցը՝ որո՞նք են ձեր ոլորտի ամենակարևոր խնդիրները, և ինչո՞ւ դուք չեք զբաղվում դրանցից որեւէ մեկով: Սա ինքդ քեզ ցնցելու հիանալի միջոց է: Օգտակար մտավարժանք. եթե կարողանայիք մեկ տարի արձակուրդ վերցնել՝ աշխատելու մի բանի վրա, որը հավանաբար կարևոր չէր լինի, բայց իսկապես հետաքրքիր կլիներ, ի՞նչ կլիներ դա:</p>

<p>Ավտոբուսի տոմսերի տեսությունը նաև առաջարկում է միջոց՝ տարիքի հետ տեմպը դանդաղեցնելուց խուսափելու համար: Հավանաբար, պատճառը, որ մարդիկ ավելի քիչ նոր գաղափարներ են ունենում երբ մեծանում են այն չէ, որ նրանք կորցնում են իրենց առավելությունը: Պատճառներից մեկը կարող է լինել կայանալուց հետո այլևս անպատասխանատու կողմնակի նախագծերի հետ առնչվել չուզենալը, ինչպես կարող էիք երիտասարդ ժամանակ, երբ ոչ ոքի չէր հետաքրքրում ձեր արածը:</p>

<p>Դրա լուծումն ակնհայտ է՝ մնա անպատասխանատու։ Այնուամենայնիվ, դա դժվար է, քանի որ պատահական նախագծերը, որոնք դուք ձեռնարկում եք անկումը կանխելու համար, կողմնակի մարդկանց համար կթվան որպես դրա ապացույց: Դուք ինքներդ համոզված չեք լինի նրանք սխալ են թե ոչ: Բայց գոնե ավելի հաճելի կլինի աշխատել ձեր ուզածի վրա:</p>

<p>Նույնիսկ հնարավոր է, որ մենք կարողանանք երեխաների մեջ զարգացնել ավտոբուսի տոմսեր հավաքելու ինտելեկտուալ սովորություն: Կրթության ստանդարտ պլանն է՝ սկսել լայն հետաքրքրություններից, այնուհետև աստիճանաբար խորանալ կոնկրետ առարկաների մեջ: Բայց երեխաներիս հետ ես ճիշտ հակառակն եմ անում։ Ես գիտեմ, որ կարող եմ հույս դնել դպրոցի վրա լայն, մակերեսային գիտելիքնեի մասով, ուստի ես նրանց հետ զբաղվում եմ խորը գիտելիքներով:</p>

<p>Երբ հանկարծ ինչ-որ բան գրգռում է նրանց հետաքրքրությունը, կոչ եմ անում խորանալ որքան հնարավոր է՝ ավտոբուսի տոմսեր հավաքողների նման: Ես դա չեմ անում ավտոբուսի տոմսերի տեսության պատճառով: Ես դա անում եմ, քանի որ ուզում եմ, որ նրանք զգան սովորելու բերկրանքը։ Նրանք երբեք չեն զգա նույնը մի բանի նկատմամբ, որը ես ստիպում եմ նրանց սովորել: Դա պետք է լինի նրանց հետաքրքրող մի բան։ Ես պարզապես գնում եմ նվազագույն դիմադրության ճանապարհով, իսկ խորությունը միայն կողմնակի արդյունք է: Փորձելով ցույց տալ նրանց սովորելու բերկրանքը, արդյունքում սովորեցնում եմ նրանց խորանալ:</p>

<p>Կունենա՞ սա ինչ-որ ազդեցությույն: Գաղափար չունեմ: Այս անորոշությունը հենց ամենա հետաքրքիր մասն է: Շատ բան կա դեռ սովորելու՝ իմաստալից, մեծ բաների հասնելու մեթոդների մասին: Որքան էլ հին թվա մարդկային քաղաքակրթությունը, այն իրականում դեռ շատ երիտասարդ է, եթե մենք դեռ չենք սովորել նման հիմնարար բաներից գլուխ հանել: Հետաքրքիր է մտածել, որ դեռևս կան չարված բացահայտումներ բացահայտումների մասին: Եթե, իհարկե, դա ձեզ հետաքրքիր է։</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Փոլ Գրեմի The Bus Ticket Theory of Genius-ի թարգմանությունը:]]></summary></entry><entry><title type="html">Of Life</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/oflife/" rel="alternate" type="text/html" title="Of Life" /><published>2022-01-03T20:39:00+01:00</published><updated>2022-01-03T20:39:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/oflife</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/oflife/"><![CDATA[<p>Hi there. It’s the first month of year of 2022. By the end of this month it will hit my second year living abroad. So, I decided to reflect on the subject a bit.</p>

<p>It all happened quite impulsively. The year was 2019. I was in the middle of renovating my new apartment in Yerevan. Then like it always happens I received a call from a recruiter. I decided to give it a try for the sake of gauging my strength and finding out where I stand. The process was quite standard: prep, interview, offer. Before the interview I didn’t put much effort to actually think of moving abroad. Though, I was always quite open to it. But the real mental hardship began when I received an offer. That was the time when I realised that “this was it”, I was on the verge of leaving my homeland. Long story short, after discussing it with my family I decided to leave with my girlfriend (now my wife). They all were extremely supportive. I can’t be enough grateful. The idea was to go for fun and adventures, explore the world for ~a year and then go back. So, after bringing the renovation of the apartment to its logical end and living there only for 10 days we pulled out. It was the dawn of 2020.</p>

<p>Moving felt sad. But also the anticipation of adventures and cool life experiences kept our heads up. The process of settling in Amsterdam was quite typical. There were some real frustrations related to crazy Amsterdam housing market but we overcame it. I met my colleagues and was in fact full of excitement. For the first 4 weeks everything seemed to be going fine. I was ramping my new job up and also was full of energy to explore the country. Then The Pandemic hit. The rest about it is history.</p>

<p>We quickly found ourselves in a very mundane and boring reality. Life started to feel like an endless cycle of eating and working. Our only activity besides that was walking in the parks. Not long after, another unfortunate event happened. This time it was in our personal lives, I won’t disclose the further details here. That made us use WFH situation and go back to Armenia for a month. We were there when Armenia got involved in a tragic war. It was and is still horrible.</p>

<p>After awhile we came to a realisation that we had torn apart the initial plan we had of moving abroad in our heads. It needed a revision. Partly it was because we felt we didn’t have any adventures at all. And because I was not sure that I even wanted to go back to the country we have today (not only because of war, it’s a long topic). So, we began to inwardly prepare ourselves to remain for a longer period.</p>

<p>2021 felt comparatively better. We explored Europe and the Netherlands a bit more. Got used to our new routines. Currently, I find walking in the Oosterpark with electro music in my ears and indulging myself with having a snack or fritz-kola in the nearby bar Bukowski exceedingly enjoyable. When longing for a homeland we go to an Arabic neighbourhood :] (insider joke). There we devour the earth’s most delicious Shawarma from Tigris&amp;Euphrates. On a more secular note, I like biking and watching people biking. Especially, watching moms biking with their kids in the bike’s front. We also have a couple of friends here with whom we like to hang out. Although, I have to admit that sometimes I find the rhythm of Amsterdam rather boring. But swiftly enough I start to have contradicting thoughts. As the vibe and ambience of Amsterdam feels weirdly pleasant. I also like the pragmatism and the directness of Dutch people. What I hate is learning their language and the soul-intrusive winds. But don’t pay much attention. In reality Amsterdam is a nice place and nowhere near to an image people outside of NL have about it. Having said that, I have to confess that I can’t value enough the free access to psychedelics here. About it, hopefully, in another post. I also like the museums and those gold sunny days when everyone is rushing out. Dutchies tend to cancel all the meetings and reprioritise everything merely for going out and consuming every bit of sunshine out there. Yeah! that cute and adorable Dutch laid-back culture. Dutchies worship the sun. But they also embrace the coziness the moody weather brings. It also propels reading books. I find myself to have an urge of reading here like in no other place. Irrational yet true. Despite of everything, the experience we had here made us a better person. So, there’s definitely a sense of growth and maturing.</p>

<p>But.</p>

<p>On some lonely winter nights I find myself pondering about the purpose of me being here. I miss my family and friends in Armenia. And feel nostalgic about some episodes of my life in Armenia. I even feel that I used to have a sense or purpose more there than here in Amsterdam. Still, I want to think it’s a misrepresentation of my wistful brain. I miss not having a language barrier and having a feeling of safety. It’s dead safe in Amsterdam. But I’m not about it, you got it. I find myself thinking on topics of national identity and human condition more often now than I used to when I was in Armenia. But, I don’t want to thrust myself in a pathetic corner. So, I rather convince me to think of these matters from just a philosophical point of view. Quote time:</p>
<blockquote>
  <p>“Where is the character at home? The question bears less on a geographical territory than a rhetorical territory. The character is at home when he is at ease in the rhetoric of the people with whom he shares life. The sign of being at home is the ability to make oneself understood without too much difficulty, and to follow the reasoning of others without any need for long explanations. The rhetorical country of a character ends where his interlocutors no longer understand the reasons he gives for his deeds and actions, the criticisms he makes or the enthusiasms he displays. A disturbance of rhetorical communication marks the crossing of frontier, which should of course be envisaged as a border zone, a marchland, rather than a clearly drawn line”.</p>

  <p>Vincent Descombes</p>
</blockquote>

<p>I used to think and get depressed on this kind of topics much more often. But lately I began to accept the reality and come to peace. I don’t know yet if it’s good or bad. Maybe, it’s how alienating from a homeland feels like, maybe it’s temporary. But I actually find it quite pleasant and healthy. As a result I don’t want to have hard set plans and want to let life flow its way. I don’t know where I’ll end up eventually. I’m inclined to think of life of being about enjoying every bit of existence. Not in a consumeristic sense. But more by self reflection, learning and embracing the magic of life. And thinking less of aChiEveMeNts. Thinking less of choosing a place to live. Being much more open to experiences. Realising the tininess and the vastness of life. Being useful.</p>

<p>So, happy new year friends! and let the spontaneity make its mysterious play and hopefully bring you more of a joy than suffer.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Hi there. It’s the first month of year of 2022. By the end of this month it will hit my second year living abroad. So, I decided to reflect on the subject a bit.]]></summary></entry><entry><title type="html">Պարզ ու ժամանակից հետ ընկած խնդիրներ ու հույզեր</title><link href="http://localhost:4000/blog/2020/david-foster-water/" rel="alternate" type="text/html" title="Պարզ ու ժամանակից հետ ընկած խնդիրներ ու հույզեր" /><published>2020-12-20T21:20:00+01:00</published><updated>2020-12-20T21:20:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2020/david-foster-water</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2020/david-foster-water/"><![CDATA[<p><em><a href="https://hy.wikipedia.org/wiki/%D4%B4%D5%A5%D5%B5%D5%BE%D5%AB%D5%A4_%D5%96%D5%B8%D5%BD%D5%A9%D5%A5%D6%80">Դեյվիդ Ֆոսթերի</a> ելույթներից <a href="https://www.theguardian.com/books/2008/sep/20/fiction">մեկի</a> սիրողական ու արագ թարգմանություն</em></p>

<p>Երկու ձուկ իրենց համար լողալիս են լինում, մեկ էլ հանդիպում են դիմացից եկող մի ծեր ձկան, ով գլխով է անում սրանց ու ասում. «Բարի օր տղերք, հըն, ո՞նց ա ջուրը»: Սրանք մի փոքր էլ են շարունակում ճամփան ու վերջապես էս ձկներից մեկը թեքվում է դեպի մյուսը ու հարցնում. «Ջուրն ի՞նչ բան ա»:</p>

<p>Եթե անհանգստացար, որ ես ինձ ներկայացնելու եմ որպես ծեր ու իմաստուն ձուկ ու փորձելու եմ քեզ բացատրել թե ջուրն ինչ է, ապա խնդրում եմ հանգստանալ. դա այդպես չէ: Ես այդ ծեր ու իմաստուն ձուկը չեմ: Ձկան պատմության ուղղակի իմաստն այն է, որ ամենից ակնհայտ, համատարած ընդունված ու կարեւոր իրողությունները հաճախ այնպիսիք են, որոնք նկատելը կամ դրանց մասին արտահայտվելը ամենա դժվարն է: Որպես հայերեն մի նախադասություն սա իհարկե ծեծված տափակություն է, բայց փաստն այն է, որ չափահաս կյանքի ամենօրյա առվափոսերում, ծեծված տափակությունները կարող են կյանքի ու մահվան կարեւորություն ունենալ: Սա կարող է հնչել որպես չափազանցություն, կամ աբստրակտ անհեթեթություն: Դրա համար առաջարկում եմ մանրանալ…
Իրերի ահռելի մեծ տոկոսը, որոնց մեջ ես հակված եմ ավտոմատացված կերպով համոզված լինելու, պարզվում է, մոլորություններ են ու բոլորովին սխալ են: Ահա, մի օրինակ կատարյալ սխալականության, որի մեջ ես ինքնաբերաբար վստահ եմ՝ իմ անմիջական կենսափորձի մեջ ամեն բան սնում է հավատն առ այն, որ ես եմ բացարձակ կենտրոնը տիեզերքի, ես ամենա իրականն եմ, ամենա վառ ու կենդանի անձն եմ որ գոյություն ունի: Մենք հազվադեպ ենք խոսում այս տեսակ բնական ու բազային ինքնակենտրոնացվածության մասին, քանի որ դա չափազանց վանող է, բայց խորքում, այն նույնն է գրեթե բոլորի համար: Սա մեր լռելյայն կարգավորումն է՝ մեխած մեր մեջ ծնդյան պահից: Մտածիր սրա մասին, չկա մի փորձ, որը դու ունեցել ես ու որի բացարձակ կենտրոնում չես եղել հենց դու: Աշխարհը, որն ապրում ես դու՝ քո առջեւում է, կամ հետեւում, քո ձախ կամ աջ կողմում է, քո TV-ի մեջ, քո մոնիտորի կամ ինչ որ է: Մնացած մարդկանց մտքերն ու զգացմունքները պետք է հասցվեն քեզ ինչ-որ կերպով, բայց քո սեփականներն այնքան անհապաղ են, շտապ ու իրական. դու ինձ հասկացար: Միայն խնդրում եմ, մի մտահոգվիր, ես քեզ չեմ պատրաստվում քարոզել կարեկցանք, ուղղորդվածություն դեպի այլոց կամ այսպես կոչված «առաքինությունները»: Սա առաքինության հարց չէ, սա իմ բնական, մեխած, լռելյայն կարգավորումներից ազատվելու կամ դրանք փոխելու ուղղությամբ աշխատել ընտրելու հարցն է, որոնք խորապես ու ուղղակիորեն հակում են լինելու եսակենտրոն, տեսնելու ու վերծանելու ամեն ինչ սեփական ԵՍ-ի պրիզմայի միջով:</p>

<p>Դիցուք, միջին վիճակագրական մի օր է, դու արթնանում ես առավոտյան ու գնում դժվարին աշխատանքիդ, կպած աշխատում ես ինը-տաս ժամ. օրվա վերջում դու հոգնած ես, ճնշված,  միայն մի բան ես ուզում՝ գնալ տուն, ունենալ լավ ընթրիք, գուցե լիցքաթափվել մի քանի ժամ ու վաղաժամ պառկել քնելու, քանի որ հաջորդ օրն առավոտյան պետք է արթնանաս ու այս ամենը կրկնես նորից: Սակայն, դու հիշում ես, որ տանը ուտելիք չկա. դու չես հասցրել գնալ խանութ այս շաբաթ՝ քո խառը ու դժվարին աշխատանքի պատճառով, այսպիսով, հիմա դու պետք է աշխատանքից հետո նստես մեքենադ ու գնաս սուպերմարկետ: Աշխատանքային օրվա ավարտն է ու երթեւեկությունը չափազանց վատն է, հետեւաբար խանութ հասնելդ տեւում է ավելի երկար քան պետք էր։ Վերջապես տեղ ես հասնում ու հայտնվում չափազանց մարդաշատ սուպերմարկետում, քանի որ իհարկե սա այն ժամն է, երբ այլ մարդիկ նույնպես աշխատանքից հետո փորձում են հասցնել որոշ մթերային գնումներ անել։ Եւ ահա խանութը սոսկալի լյումինեսցենտային լուսավորությամբ է համակված, ներարկված հոգեխիլ Muzak-ով կամ ժեխ-կորպորատիվ փոփով, մի խոսքով սա վերջին տեղն է որտեղ դու կուզենայիր հայտնվել, բայց դու չես կարող հենց այնպես արագ մտնել ու դուրս գալ, դու ստիպված ես թափառել հսկայական ու գերպայծառ խանութի մարդաշատ միջանցքներով ու գտնել քեզ հարկավոր իրերը, դու ստիպված ես քո անպիտան սայլակով մանեւրել մնացած հոգնած ու շտապող մարդկանց սայլակների միջով, ու իհարկե այնտեղ են նաեւ սառած, դանդաղկոտ, ծեր մարդիկ ու մեծածավալ մարդիկ ու երեխաներ՝ ովքեր խցանում են միջանցքները, ու դու ստիպված ես կրճտացնել ատամներդ, փորձես լինել քաղաքավարի ու խնդրես որպեսզի նրանք քեզ տեղ տան։ Եւ ի վերջո, դու վերցնում ես ընթրիքիդ բոլոր պարագաները, սակայն այժմ էլ պարզվում է, որ անհրաժեշտ քանակի ազատ դրամարկղներ չկան չնայած օրավերջյան աճապարանքին, այսպիսով դրամարկղի մոտի հերթը աներեւակայելի երկար է. հիմար ու վրդովեցուցիչ իրավիճակ, այնուամենայնիվ դու չես կարող կատաղությունդ թափել դրամարկղի մոտ աշխատող ջղագրգիռ կնոջ վրա:
Ինչեւէ, վերջապես հասնում ես դրամարկղին, վճարում ուտելիքի համար ու սպասում չեկին, ապա քեզ մաղթվում է «հաճելի օր» մի ձայնով, որը բացարձակապես մահվան ձայնն է: Հետո դու սայլակովդ պետք է քարշ տաս քո անդուր, փխրուն պլաստիկ տոպրակները մարդաշատ, խորդուբորդ ու աղտոտված ավտոկայանատեղիով ու փորձես լցնել այդ բոլորը մեքենայիդ մեջ այնպես, որ տուն գնալու ճամփին ոչմիբան դուրս չպրծնի տոպրակից ու չգլորվի բեռնախցիկում, ու հետո դու պետք է քշես հետ՝ դանդաղ, ծանր ու ջպոտ պիկ ժամի երթեւեկության միջով, եւն, եւն։
Բանն այն է, որ այս չնչին ու հիասթափեցնող քաքը ճիշտ պահն է ընտրողականության ուղղությամբ աշխատանք տանելու համար։ Քանի որ խցանումները, մարդաշատ միջանցնքերն ու դրամարկղի մոտի երկար հերթերն ինձ ժամանակ են տալիս մտածելու, ու եթե ես չկայացնեմ գիտակցված որոշում թե ինչի մասին մտածեմ ու ինչին ուշադրություն դարձնեմ, ապա ես կկատաղեմ ու ողորմելի կլինեմ ամեն անգամ, երբ ստիպված եմ ուտելիք գնել, քանզի իմ բնական լռելյայն կարգավորումը անտարակուսելի փաստում է, որ սրա նման իրադրությունները իրապես իմ մասին են, իմ քաղցի ու հոգնածության մասին են, իմ հնարավորինս շուտ տուն ընկնելու ցանկության մասին ու ովքե՞ր են էս բոլոր մարդիկ, որ ոտքիս տակ են ընկնում: Ու տես ինչ վանող են դրանցից շատերը ու ինչքան հիմար, ինչքան կովի տեսքով, մեռած աչքերով ու անմարդկային են թվում նրանք էս դրամարկղային հերթի մեջ, կամ ինչ վրդովեցուցիչ ու կոպիտ է որ սրանք բարձր խոսում են իրենց հեռախոսներով՝ հերթի մեջտեղում կանգնած, ու տես ինչքան խորապես անարդար է այս ամենը՝ ես էշի պես աշխատել եմ ամբողջ օրը, սովամահ ու հոգնած եմ, ու ես նույնիսկ չեմ կարողանում հասնել տուն մի կտոր հաց ուտելու համար, չեմ կարողանում լիցքաթափվել էս գրողի տարած հիմար մարդկանց պատճառով:</p>

<p>Կամ, եթե ես իմ լռելյայն կարգավորման ավելի սոցիալականապես գիտակցված վիճակում եմ, ես կարող եմ անց կացնել օրավերջյան խցանումը ջղայինություն ու զզվանք ապրելով բոլոր զռլամա, բութ, գծերն արգելափակող ջպերի, Համմերների ու  V12 փիքափների վրա, որ անխնա վառում են իրենց անօգուտ, ագահ, 40-գալոն գազը, ու կարող եմ մտորել էն փաստի շուրջ, որ բամպերների հայրենասիրական կամ կրոնական պիտակները թվում է թե միշտ ամենամեծ, ամենա զզվելիորեն ագահ փոխադրամիջոցների վրա են, որ վարվում են ամենա այլանդակ, ամենա անխոհեմ ու ագրեսիվ վարորդների կողմից, որոնք սովորաբար հեռախոսով խոսելիս են լինում, երբ դիմացդ կտրում են, որպեսզի 20 հիմար-մետր առաջ անցնեն խցանման մեջ, ես նաեւ կարող եմ մտածել նրա մասին թե մեր երեխաների երեխաները ինչպես են մեզ արհամարհելու նրա համար, որ մենք վառել ենք ապագայի վառելիքը ու հավանաբար եղանակի հերն էլ անիծել, ու ընդհանրապես ինչքան փչացած, հիմար ու զզվելի ենք մենք բոլորս, ու էս ամեն ինչը պարզապես աղբակույտ է։
Ես կարող եմ ընտրել մտածել այսպես, շատ լավ, շատերս ենք այդպես անում. միայն թե նման կերպ մտածելը հակված է լինել այնքան հեշտ ու ավտոմատ, որ սա նույնիսկ ընտրություն չէ: Այս կերպ մտածելը իմ բնական, լռելյայն կարգավորումն է: Սա ավտոմատացված, անգիտակցական ձեւն է, որով ես ապրում եմ իմ չափահաս կյանքի ձանձրալի, հիասթափեցնող, մարդաշատ պահերը, երբ ես գործում եմ ավտոմատացված ու անգիտակցական հավատքով, որ ես եմ աշխարհի կենտրոնը եւ իմ անմիջական կարիքներն ու զգացմունքները հենց այն են որոնք պետք է որոշեն աշխարհի նախապատվությունները: Բանն այն է, որ  նմանատիպ իրավիճակների մասին մտածելու ակնհայտորեն տարբեր ձեւեր կան: Խցանման մեջ, ճամփես պարապուրդի մատնող այդ բոլոր փոխադրամիջոցները… անհավանական չէ, որ որոշ էդ ջպերում գտնվող մարդիկ նախկինում ենթարկվել են սարսափելի ավտովթարների ու հիմա գտնում են վարելը այնքան տրավմատիկ, որ իրենց թերապեւտը կարգադրել է նրանց վերցնել հսկայական, ծանր ջպեր, որպեսզի նրանք իրենց բավականաչափ ապահով զգան վարելիս, կամ հնարավոր է որ այն Համմերը, որ հենց նոր դիմացս դուրս եկավ, վարում է մի մարդ, ում փոքրիկ, վնասված կամ հիվանդ երեխան նստած է նրա կողքին, ու նա փորձում է շտապ հասնել հիվանդանոց, ու նա շատ ավելի մեծ ու տրամաբանական շտապանքի մեջ է քան ես. իրականում այդ ես եմ ով հայտնվել է նրա ճանապարհին:</p>

<p>Ու նորից, խնդրում եմ չկարծես թե ես ուզում եմ քեզ բարոյական խրատներ տալ, կամ պնդում եմ, որ դու «պետք է» այդպես մտածես, կամ որ որեւէ մեկը քեզանից սպասում է ինքնաբերաբար այդպես անել. այդպես մտածելը բարդ է, դա պահանջելու է կամք ու մտավոր ջանք, ու եթե դու ինձ նման ես, որոշ օրերի դու ունակ չես լինի այդպես մտածել, կամ էլ  ուղղակի համառորեն չես ուզենա: Բայց, համարյա միշտ, եթե դու բավականաչափ գիտակցող ես որպեսզի տաս քեզ այդ ընտրության հնարավորությունը, դու կարող ես ընտրել այլ կերպ ընկալել այս չաղ, մեռած աչքերով, գերշպարված տիկնոջը ով հենց նոր դրամարկղի հերթի մեջ գոռաց երեխայի վրա, միգուցե միշտ չէ որ նա այդպիսինն է, գուցե արդեն երեք անքուն գիշեր է ինչ նա բռնում է ոսկորի քաղցկեղից մեռնող իր ամուսնու ձեռքը, կամ գուցե այս տիկինը Motor Vehicles Dept-ում ցածր աշխատավարձով ծառայող մեկն է, ով հենց երեկ օգնել է ամուսնուդ լուծել մղձավանջային մի քաշքշուկ՝ փոքրիկ «բյուրոկրատական բարություն» ցուցաբերելու միջոցով: Իհարկե սրանցից ոչմեկը այնքան էլ հավանական չէ, բայց նաեւ անհնար էլ չէ. կախված նրանից թե ինչ կընտրես ենթադրել: Եթե դու էլ ինքնաբերաբար վստահ ես, որ գիտես իրականությունը ու ով ու ինչն է իրոք կարեւոր, եթե ուզում ես գործել քո լռելյայն կարգավորումներով, ապա դու էլ ինձ պես, չես ենթադրի հնարավորություններ, որոնք անմիտ ու ոչ վրդովեցուցիչ չեն: Բայց, եթե դու իսկապես սովորել ես թե ինչպես մտածել ու ուշադրություն դարձնել, ապա կհասկանաս որ ունես ուրիշ տարբերակներ եւս: Քո ուժերը կներեն ապրել այդ մարդաշատ, բարձրաձայն, դանդաղ, դժոխային-սպառողական տիպի իրավիճակները, որպես ոչ միայն իմաստալից այլեւ սրբազան՝ լցված նույն ուժերով, որ լուսավորում են աստղերին. կարեկցանք, սեր, ամենի ենթամակերեսային միասնություն: Այնպես չէ, որ այս խորհրդավոր բանը պարտադիր ճիշտ է, միակ բանը որ մեծատառ Ճ-ով Ճշմտարիտ է այն է, որ դու ես որոշում ինչպես տեսնել այդ բանը:  Դու գիտակցված ձեւով որոշում ես ինչն ունի նշանակություն, ինչը՝ ոչ: Դու որոշում ես ինչ երկրպագել:</p>

<p>Ահա մի ուրիշ ճշմարտություն: Չափահաս կյանքի ամենօրյա առվափոսերում, չկա այն ինչ մենք կոչում ենք աթեիզմ: Չկա չերկպագել: Բոլորն են երկրպագում: Միակ ընտրությունը, որ մենք ունենք. ինչ երկրպագել: Ու ակնառու է այն պատճառը, որ մենք ընտրում ենք երկրպագել ինչ որ տեսակի աստծո կամ հոգեւոր տիպի բանի, լինի դա ՀՔ-ն թե Ալլահը, Յահվեն թե  Վիկկա մայր-աստվածը կամ Չորս Ազնիվ Ճշմարտությունները կամ ինչ-որ անկոտրում բարոյական սկզբունքների բազմություն, քանզի գրեթե ամեն այլ կուռքի առարկա կուտի քեզ հում-հում: Եթե երկրպագես փողն ու իրերին, եթե դրանք են կյանքիդ իմաստը, երբեք չես ունենա դրանցից բավականաչափ շատ: Երբեք չես զգա, որ բավականաչափ ունես: Սա է ճշմարտությունը: Երկրպագիր սեփական մարմինդ, գեղեցկությունդ, սեռական հմայքդ ու միշտ կզգաս տգեղ, ու երբ ժամանակն ու տարիքը զգացնել տան, դու կմեռնես միլիոնավոր մահերով մինչեւ դրանք վերջնականապես քեզ տեղը կդնեն: Ինչ որ կերպ, մենք այս ամենն արդեն գիտենք, սա կոդավորված է եղել առասպելներում, առածներում, կլիշեներում, էպիգրամներում, առակներում. յուրաքանչյուր հզոր պատմության կմախքը: Բարդությունը՝ այս ամենը ամենօրյա գիտակցական կյանքի առջեւում պահելն է: Երկրպագիր իշխանությունը ու կզգաս քեզ թույլ ու վախկոտ, ու կարիք կունենաս էլ ավելի շատ իշխանության՝ այդ վախը հեռու պահելու համար: Երկրպագիր ինտելեկտդ, խելացի թվալու ցանկությունդ ու կվերջացնես զգալով քեզ հիմար, խարդախ, մշտապես բացահայտված լինելու եզրին կանգած:
Այս բոլոր երկրպագման ձեւերի ծուղակն այն չէ, որ դրանք չար կամ մեղսավոր են, այլ այն որ դրանք չգիտակցված են: Լռելյայն կարգավորումներ են: Դրանք այնպիսին են, որոնց մեջ դու ներքաշվում ես աստիճնաբար, օրը օրի հետեւից, իրերը տեսնելու ու արժեքները չափելու մեջ դառնալով ավելի ու ավելի ընտրողական, առանց երբեք էլ ամբողջությամբ գիտակցելու թե ինչ ես իրականում անում դու: Ու աշխարհը հետ չի պահի քեզ լռելյայն կարգավորումներովդ գործելուց, քանի որ տղամարդկանց, փողի ու իշխանության աշխարհը բավականաչափ ներդաշնակ է վախի ու արհամարհանքի, հիասթափության ու փափագի և ԵՍ-ի պաշտամունքի բզզոցի հետ: Ներկայիս մեր մշակույթը այդ ուժերին ընտելացրել է այնպես, որ հանգեցնի արտասովոր հարստության, հարմարավետության և անձնական ազատության, մեր սեփական գանգաչափ թագավորությունների լորդերը լինելու ազատության, միայնակ՝ ամբողջ արարչության կենտրոնում: Բայց հազար ու մի տեսակ այլ ազատություններ էլ կան, ու այն տեսակի մասին, որն ամենից թանկարժեքն է, հաճախ խոսքեր չես լսի այս մեծ ու անծայր աշխարհում, որտեղ հաղթանակները, նվաճումներն ու ցուցադրականությունն է տիրում: Ամենա կարեւոր տեսակի ազատությունը ներառում է ուշադրություն, գիտակցվածություն, կարգապահություն, ջանք, ուրիշների նկատմամբ իսկապես հոգ տանելու ու զոհողության գնալու կարողություն՝ կրկին ու կրկին, անթիվ մանր-մունր ոչ սեքսուալ եղանակներով. ամեն օր: Սա է ազատությունը: Այլընտարնքը՝ անգիտակից վիճակն է, լռելյայն կարգավորումը, առնետավազքը, ինչ-որ բան «կարելի էր ունենալ»-ու ու ինչ-որ անսահման բան արդեն կորցրած լինելու կրծող զգացողությունը:</p>

<p>Գիտեմ, որ այս նյութը հավանաբար զվարճալի, կայֆոտ ու մեծապես ոգեշնչող չի թվում: Ի՞նչ է սա, որքանով որ ես տեսնում եմ, սա ճշմարտությունն է առանց ինչ-որ հռետորաբանական անհեթեթությունների: Պարզ է, որ դու ազատ ես մտածել այն, ինչ ցանկանում ես: Բայց, խնդրում եմ, մի վերաբերվիր սրան որպես մի «մատ թափ տվող, դոկտոր Լաուրայոտ» քարոզ: Սա բարոյականության, դավանանքի, դոգմայի կամ մահվանից հետո կյանքի մասին մեծ ու շքեղ հարցերի մասին չէ: Սա մեծատառ Ճ-ով Ճշմարտությունն է կյանքի մասին մահվանից առաջ: Սա 30-ին, կամ գուցե 50-ին, առանց գլխիցդ խփելու ցանկության ձգելու մասին է: Սա պարզ գիտակցվածության մասին է։ Գիտակցվածություն՝ իրական ու էական բաների, որոնք այնքան թաքնված են մեր բաց աչքերի առաջ, որ մենք ստիպված ենք անընդհատ հիշեցնել ինքներս մեզ. «Սա ջուր է, սա ջուր է»:</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Դեյվիդ Ֆոսթերի ելույթներից մեկի սիրողական ու արագ թարգմանություն]]></summary></entry></feed>